<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>International Law etc. Blog</title>
        <link>https://international-law.info/uk/blog</link>
        <description>Keep up to date with upcoming blog posts by following our feed!</description>
        <lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>uk</language>
        <copyright>Copyright © 2024 Viktor Ageyev</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[7 жовтня]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/october7</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/october7</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Це текст мого старшого сина, написаний через тиждень після 7 жовтня. Його підрозділ був одним із перших, хто вступив у бій того ранку; вони відбили атаку бойовиків зі спецпідрозділу "Нухба" на базу Урім на кордоні з Газою. Він був поранений у тому бою.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Це текст мого старшого сина, написаний через тиждень після 7 жовтня. Його підрозділ був одним із перших, хто вступив у бій того ранку; вони відбили атаку бойовиків зі спецпідрозділу "Нухба" на <a href="https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A7%D7%A8%D7%91_%D7%91%D7%91%D7%A1%D7%99%D7%A1_%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">базу Урім</a> на кордоні з Газою. Він був поранений у тому бою.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mark" src="https://international-law.info/uk/assets/images/2024-08-18.Mark_with_rifle-8894232879017c3eb3bee21d35397b8f.jpeg" width="580" height="692" class="img_ev3q"></p>
<p>(Барух аШем, він повернувся до служби через два місяці і зараз воює в Газі)</p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/CybeGarsF_p/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Текст був написаний іврітом</a>, переклад мій.</p>
<!-- -->
<hr>
<p>Після тижневої затримки я нарешті вирішив поділитися тим, що сталося зі мною в день, який я запам’ятаю назавжди. Моєю історією, через яку я пройшов, і завдяки великій вдачі, зараз можу написати ці слова.</p>
<p><strong>7 жовтня</strong> — день, коли ми прокинулися від звуків сирени по всьому сектору. Ми були в бомбосховищі, і ніхто не надавав особливої уваги цим ракетам, бо що вони вже можуть зробити, окрім кількох ракет ...</p>
<p>Ми почули постріли з боку сусідньої бази, і вже через кілька хвилин на нас було спорядження, і ми вирушили в тому напрямку. З цього моменту ми вступили у війну. Емоції, що переживаєш у цей час, невимовні. Ти перестаєш думати і відчувати, ти просто робиш те, що маєш робити. Ти прориваєшся, просуваєшся вперед і стріляєш — все це на незнайомому тобі полі бою, і все це під свист ракет над головою.</p>
<p>І ось настає момент, коли мене вражає куля. У цей момент я нічого не відчув, я дивився на свою ногу і не міг повірити, що це відбувається. Відтоді все сталося за секунди. Секунди, коли тебе відтягують назад, накладають джгут і кажуть, що все буде добре. Все сталося за секунди. Секунди, що цілими днями повторюються в голові.</p>
<p>Неможливо описати мою гордість за товаришів із підрозділу 414, які билися і знищили ворога в цьому бою. Я люблю вас, і ви завжди будете в моєму серці як найхоробріші люди, яких я коли-небудь знав, кожен і кожна з вас. Ви — мої герої та героїні, і я пишаюся тим, що воював разом із вами.</p>
<p>Я ніколи не відчував більшого болю, ніж біль за загиблими. Я досі не можу усвідомити кількість людей, яких забрали з цього світу — і все це за один день. Кожен, кого я знаю, втратив когось: товариша, родича, брата чи сестру. Кожен із них назавжди закарбований у наших серцях. Ніхто не буде забутий.</p>
<p><em>"Хто милосердний до жорстоких, той жорстокий до милосердних."</em></p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/Item/79640" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публікація на сайті 9 каналу ізраїльського телебачення</a>(російською)</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0AzoFkvcVD9ka8bMTDJDAzg3YKU2asgU6Prg13G3QT8Wsm3nzue477pjx4zUqyC5Xl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публікація на Facebook</a>(російькою)</p>]]></content:encoded>
            <category>Віктор Агєєв</category>
            <category>Ізраїль</category>
        </item>
    </channel>
</rss>