<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>International Law etc. Blog</title>
        <link>https://international-law.info/uk/blog/</link>
        <description>Keep up to date with upcoming blog posts by following our feed!</description>
        <lastBuildDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>uk</language>
        <copyright>Copyright © 2025 Viktor Ageyev</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[Метафізика війни і перемоги]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/metaphysics_of_war_and_victory/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/metaphysics_of_war_and_victory/</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Рівні причин та смислів]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>У чому полягає глибинна хибність планів мирного врегулювання на Близькому Сході та на «Європейському Сході»? Вона в обох випадках одна й та сама і полягає у прагненні ігнорувати питання про причини війни.</p>
<p>У будь-якої війни і будь-якої хвороби, та й загалом у будь-якої кризової ситуації в нашому житті є два рівні причин: матеріальний, «фізичний», і нематеріальний, метафізичний.</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="матеріальний-рівень">Матеріальний рівень<a href="https://international-law.info/uk/blog/metaphysics_of_war_and_victory/#%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D1%80%D1%96%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%80%D1%96%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%8C" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Матеріальний рівень" title="Пряме посилання на Матеріальний рівень" translate="no">​</a></h2>
<p>Матеріальний рівень — це, у випадку хвороби, наприклад, питання «що спричинило алергію?», «яким вірусом заразився хворий?» тощо; у випадку війни — це «якими мотивами керувалися ті, хто розпочав війну?», «де насправді має пролягати кордон?» і т. ін.</p>
<p>Якщо говорити про ігнорування причин цього рівня, то, звичайно, як класичний приклад слід згадати Чемберлена і Даладьє, які свого часу керувалися точно такою самою логікою, як Дональд Трамп сьогодні. Але з істотною відмінністю: те, що пропонується зараз, навіть гірше — це Мюнхен після Польщі.</p>
<p>Напевно, немає потреби говорити, що мирний план для Близького Сходу так само ґрунтується на тому, що з’ясовувати причини війни нібито не потрібно.</p>
<p>Ми тут не аналізуємо ці причини — це теми окремих великих розборів. Ми говоримо про те, що самі пропоновані сьогодні «мирні плани» влаштовані так, ніби питання про причини війни і, як наслідок, питання про те, хто в цій війні має рацію, а хто винен, не лише можна, а навіть потрібно винести за дужки.</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="метафізичний-рівень">Метафізичний рівень<a href="https://international-law.info/uk/blog/metaphysics_of_war_and_victory/#%D0%BC%D0%B5%D1%82%D0%B0%D1%84%D1%96%D0%B7%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%B8%D0%B9-%D1%80%D1%96%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%8C" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Метафізичний рівень" title="Пряме посилання на Метафізичний рівень" translate="no">​</a></h2>
<p>Метафізичний рівень причин — це питання про те, навіщо Всевишній (можете назвати це «Всесвіт», «світ», «життя») допускає, щоб це відбувалося з нами — з людиною у випадку хвороби, з нацією у випадку війни; за що нам послана ця війна чи хвороба і, найголовніше, що ми маємо усвідомити й змінити в собі.</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="оцінки-та-висновки">Оцінки та висновки<a href="https://international-law.info/uk/blog/metaphysics_of_war_and_victory/#%D0%BE%D1%86%D1%96%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D1%82%D0%B0-%D0%B2%D0%B8%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%BA%D0%B8" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Оцінки та висновки" title="Пряме посилання на Оцінки та висновки" translate="no">​</a></h2>
<p>Нинішні плани мирного врегулювання як на Близькому, так і на Європейському Сході побудовані на експліцитному ігноруванні причин «матеріального» рівня та на імпліцитному запереченні самого існування метафізичного рівня причин.</p>
<p>Попри реальну можливість припинення вогню на Європейському Сході та перемир’я на Близькому, той факт, що причини війни на матеріальному рівні не усунуті, і що ігнорується навіть елементарне питання «хто на кого напав і, головне, навіщо», а метафізичний рівень оголошується таким, що не існує, означає, що ми не лікуємо ані хворобу, ані її причину, а лише маскуємо симптоми.</p>
<p>Звичайно, підхід «зараз головне перемир’я, а там подивимося» зрозумілий. Але якщо дивитися з точки зору метафізичних причин, то війна й прийшла до цих народів саме тому, що вони не хотіли бачити ці причини без війни.</p>
<p>Іншими словами, якщо ігнорувати і матеріальні, і метафізичні причини, війна не просто «може повернутися», а, швидше за все, повернеться в більш серйозній формі й у більшому масштабі.</p>
<p>Це не песимістичний сценарій; навпаки, у ньому є промінь надії, який походить із того, що ми важливі для Всевишнього («Всесвіту», «світу», «життя»), і з того, що те, що відбувається у світі, залежить від нас, від того, що всередині нас, від того, що ми розуміємо. «Нас», «ми» тут означає і окрему людину, і народи/нації. Ми не заручники ланцюжків випадковостей, змушені лише гасити їхні наслідки, — ми є причиною того, що відбувається у світі й як це відбувається.</p>
<p>На фото: наші бійці завершили нічний марш-кидок. Ми разом із ними зустрічаємо світанок. Над Єрусалимом сходить сонце.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="sunrise over Jerusalem" src="https://international-law.info/uk/assets/images/sunrise_over_Jerusalem-ac74a010e212ae59697e5b0d11a282c1.jpeg" width="687" height="607" class="img_ev3q"></p>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Угода з дияволом]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/deal_with_the_devil/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/deal_with_the_devil/</guid>
            <pubDate>Thu, 09 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Норми міжнародного та релігійного права]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="угода-з-дияволом-у-світлі-положень-віденської-конвенції-про-право-міжнародних-договорів">Угода з дияволом у світлі положень Віденської конвенції про право міжнародних договорів<a href="https://international-law.info/uk/blog/deal_with_the_devil/#%D1%83%D0%B3%D0%BE%D0%B4%D0%B0-%D0%B7-%D0%B4%D0%B8%D1%8F%D0%B2%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%BC-%D1%83-%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D0%BB%D1%96-%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D1%8C-%D0%B2%D1%96%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D1%81%D1%8C%D0%BA%D0%BE%D1%97-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%86%D1%96%D1%97-%D0%BF%D1%80%D0%BE-%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BE-%D0%BC%D1%96%D0%B6%D0%BD%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%B4%D0%BD%D0%B8%D1%85-%D0%B4%D0%BE%D0%B3%D0%BE%D0%B2%D0%BE%D1%80%D1%96%D0%B2" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Угода з дияволом у світлі положень Віденської конвенції про право міжнародних договорів" title="Пряме посилання на Угода з дияволом у світлі положень Віденської конвенції про право міжнародних договорів" translate="no">​</a></h2>
<blockquote>
<p>— Так давай же, візьми, перо, <br>
І отут підпишись — у кутку. <br>
Тут чорт торкнувся мізинцем брови, <br>
і підсунув мені каламар. <br>
Я спитав його: «Що це — кров?» <br>
— «Чорнило», — всміхнувся він. <br>
(<a href="https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%93%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D1%87_%D0%9E%D0%BB%D0%B5%D0%BA%D1%81%D0%B0%D0%BD%D0%B4%D1%80_%D0%90%D1%80%D0%BA%D0%B0%D0%B4%D1%96%D0%B9%D0%BE%D0%B2%D0%B8%D1%87" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">О.Галич</a> "<a href="https://www.youtube.com/watch?v=KYpqABS0xww" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Ще раз про чорта</a>")</p>
</blockquote>
<p>(a)</p>
<p>Домовленість щодо будь-яких дій Ізраїлю в обмін на звільнення заручників — це визнання правосуб’єктності терористичної організації та легітимація взяття ізраїльтян у заручники в майбутньому.</p>
<p>Якщо Ізраїль на щось погоджується в обмін на заручників — це означає, що брати ізраїльтян у заручники вигідно, а отже їх захоплюватимуть знову, в тому числі - за кордоном. </p>
<p>Свого часу Ізраїль робив усе можливе (зокрема <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Entebbe_raid" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">операція в Ентеббе</a>, де загинув Йонатан Нетаньягу), аби не виконувати вимоги викрадачів заручників, і надовго припинив практику цілеспрямованого захоплення заручників.</p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gilad_Shalit" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Гілад Шаліт</a> випадково потрапив у полон. Це не було цілеспрямоване захоплення. Але <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gilad_Shalit_prisoner_exchange" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">угода щодо Шаліта</a> показала, що позиція Ізраїлю змінилася. І вороги вирішили, що можна спробувати й надалі тиснути на Ізраїль таким чином. Якщо Ізраїль продовжить робити поступки в обмін на заручників, захоплюватимуть нових заручників — дедалі більше й більше.</p>
<p>Єдиний розумний крок зараз: після повернення заручників оголосити, що угода, укладена для звільнення заручників, є недійсною і ні до чого Ізраїль не зобов’язує, і, відповідно, після звільнення заручників продовжити бойові дії до повної капітуляції Гази.</p>
<p>Це цілком правомірна позиція, зокрема відповідно до норми ст. 52 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Vienna_Convention_on_the_Law_of_Treaties" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Віденської конвенції про право міжнародних договорів</a> — як такої, що відображає загальний правовий принцип. Я писав про це докладніше в статті «<a href="https://www.9tv.co.il/item/85108" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Як слід діяти далі</a>» на сайті 9 каналу 2025-01-20 (див. також <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02FPyGZb3kJuQVf64JXAoTEJhwkjzFQ7xf21jMKgZo93tfmDq8N4DXLhPVXCDfe5til" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">її текст та обговорення у ФБ</a>).</p>
<p>Формальна капітуляція Гази, з визнанням поразки з боку ХАМАС, — це шлях до миру, а ось отримання Нобелівської премії миру шляхом до миру не є. Як ми пам’ятаємо, у 1994 році Нобелівська премія миру вже вручалася з формулюванням «за зусилля з досягнення миру на Близькому Сході».</p>
<p>(b)</p>
<p>Те, чого поки не розуміє уряд Ізраїлю: у підписанні будь-яких документів, спрямованих на розв’язання конфлікту — чи то підписання актів капітуляції з ворогами, чи то угод із партнерами — першими пунктами слід робити ідеологічні тези. Ідеологія легітимізує наратив, а наратив формує те, що сприймається як чинна норма.</p>
<p>Це, однак, дуже добре розуміють наші противники. Найкардинальнішою помилкою Осло було те, що в преамбулі Угоди Осло-II стверджувалося, що існує «палестинський народ», а ОВП є його представником.</p>
<p>І зараз будь-який документ, спрямований на досягнення миру, має починатися з констатації та визнання того, що «палестинський народ» є вигадкою, а араби, які проживають у Палестині, не мають права на самовизначення, окремого від такого права арабського народу загалом.</p>
<p>Для того, щоб текст документа мав реальну дію, потрібне розуміння системи координат іншої сторони. Для арабів і більшості мусульман міжнародне право є вторинним щодо релігійних джерел.</p>
<p>Тому будь-який документ, що підписується за участю представників арабських або мусульманських держав, повинен містити вказівку на те, що право єврейського народу на Землю Ізраїлю (відомої також як «Палестина») походить <em>не лише</em> з норм міжнародного права (яке для них є другорядним), а насамперед — з Корану, з відповідними цитатами (5:21, 17:104 та ін.). Адже лише це для них авторитетно. І тільки визнання цього — шлях до миру. А все інше — це лише пауза для підготовки до нової війни.</p>
<blockquote>
<p>І ти будешь плодити вовків по землі, <br>
ще й навчиш їх виляти хвостом; <br>
а, те що платили прийдется за це, <br>
так то ж, зрозумій, то — потім, колись <br></p>
</blockquote>
<hr>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="contract" src="https://international-law.info/uk/assets/images/contract_with_the_devil_ChatGPT01-188588237c5ddf399bfe3fffcb2947ce.png" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<hr>
<p>Див. також:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0xP5TKZwGPyYV824UgTYV4je1uzpN3zHkLJk4G9b6NYZorxoD9Eez7AbrqhyPQocjl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Цей текст і обговорення у ФБ</a> (російською)</p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1976328041522704729" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Twitter (X)</a></p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/feed/update/urn:li:activity:7382094149296136192/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DPmIne1CD7G/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Instagram</a></p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
            <category>Ізраїль</category>
            <category>Jus in Bello</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Молитва воїна]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/prayer-of-a-warrior/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/prayer-of-a-warrior/</guid>
            <pubDate>Wed, 16 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Молитва воїна, який іде в бій, перебуває на духовному рівні, принципово недосяжному в умовах єшиви]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>בָּרוּךְ יְהֹוָה צוּרִי הַמְלַמֵּד יָדַי לַקְרָב אֶצְבְּעוֹתַי לַמִּלְחָמָה</p>
<p>Позиція галутних рабинів (так званих «харедим») щодо служби в армії є хибною не стільки тому, що вони не хочуть відпускати свою паству до армії, аби не втратити контроль над їхніми особистостями, а насамперед тому, що вони роблять це, прикриваючись Торою.</p>
<p>Після нападу на Ізраїль 7.10.23, ураховуючи ті жертви, які ми зазнали й продовжуємо зазнавати у цій війні, така позиція не може бути виправдана.</p>
<p>Наратив про те, що участь у війні за захист Ізраїлю заважає «вивченню Тори», є настільки ж абсурдним, як і твердження про те, що лікування поранених заважає вивченню медицини.</p>
<p>Курси підвищення кваліфікації лікарів не повинні бути місцем, де лікарі ховаються від хворих, бо тоді вони втрачають сенс. Так само і єшива не повинна бути місцем, де «ті, що вивчають Тору» ховаються від світу, а місцем, де їх готують до взаємодії з ним, і вона не має сприйматись як кінцевий етап такої взаємодії. Ви не можете винятково з книг навчитися, що таке любов до жінки й дітей, що таке ненависть до ворогів, які вбили твоїх друзів, що таке подолання страху смерті, й що таке віра у Всевишнього. Молитва воїна, який іде в бій, перебуває на духовному рівні, принципово недосяжному в умовах єшиви.</p>
<p>Так, можливо, у житті лікаря може бути період, коли він із якихось причин не може лікувати й змушений сконцентруватися тільки на вивченні медичних підручників і лабораторних роботах. Але уявімо собі лікаря, якого кличуть лікувати поранених, а він відповідає: «це відволікає мене від вивчення медицини, я можу забруднити свій стерильний білий халат, крім того, у вашій лікарні далеко не все ідеально, бракує навіть бинтів і антисептиків, і ті лікарі, які зараз там у забризканих кров'ю, нестерильних халатах лікують поранених, — це неправильні лікарі й медицина у них неправильна».</p>
<p>І ось точно так само зараз чинять галутні рабини. Як медицина втрачає сенс без клятви Гіппократа, так і їхнє «вивчення Тори» втрачає сенс без участі у місії народу Ізраїлю (<a href="https://youtu.be/Ijia-HUaMos?t=250" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">як каже Пінхас Полонський</a>: те, що вони відмовляються воювати за Ізраїль, спотворює їхнє розуміння Тори). У їхньому розумінні юдаїзм – це галут, а вихід із галуту для них – це відмова від юдаїзму. Дотримання численних побутових правил і заборон, вигаданих у галуті, для них важливіше за війну за землю Ізраїлю і важливіше за відновлення Храму.</p>
<p>Тому потрібно чесно сказати, що «харедимні» рабини, які дотримуються такої позиції, не можуть претендувати на роль духовних авторитетів, тим більше на роль «мудреців Тори».</p>
<hr>
<p>Цей допис у соціальних мережах:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0n6R3mHpJXJSY3tQzCFE84kgcJ9Pi94gPQvDLcCHjX8xH6jLf6r6RQ55qQJKD7tdnl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a> (допис і обговорення російською)</p>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
            <category>Ізраїль</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[It must also be seen to be done]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/it-must-also-be-seen-to-be-done/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/it-must-also-be-seen-to-be-done/</guid>
            <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[недостатньо перемогти ворога, необхідно, щоб було видно, що ворога переможено]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Аятола Алі Хаменеї (Ayatollah Ali Khamenei) у своєму <a href="https://farsi.khamenei.ir/speech-content?id=60502" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">зверненні</a> привітав іранський народ з перемогою над Ізраїлем та Сполученими Штатами Америки:</p>
<blockquote>
<p>Сіоністський режим майже зруйнований і був розгромлений ударами Ісламської Республіки. Вони навіть не уявляли і не могли припустити, що такі удари можуть бути завдані режиму з боку Ісламської Республіки, але це сталося. Ми дякуємо Богу за допомогу нашим збройним силам, які змогли прорвати їхню передову багатошарову оборону та зрівняти з землею багато їхніх міських і військових районів…</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Ісламська Республіка дала ляпаса Америці</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Очікувати, що Іран здасться іншій країні, – це одна з тих безглуздих дурниць, які, безумовно, стануть предметом глузувань мудрих і обізнаних людей</p>
</blockquote>
<p>Тут слід розуміти, що у їхньому сприйнятті переміг не той, хто зазнав менше втрат. Так, вони зазнали більших втрат, але вони перемогли саме ціною цих втрат. Так само Радянський Союз зазнав більших втрат у Другій світовій війні, ніж Третій Рейх, але переможцем став саме Радянський Союз.</p>
<p>У їхньому розумінні саме святкування перемоги є самоочевидним доказом цієї перемоги. З їхньої точки зору, ті, хто програв, не мали б змоги святкувати: Ізраїль, наприклад, не святкує.</p>
<p>У 1924 році в рішенні у справі <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/R_v_Sussex_Justices,_ex_parte_McCarthy" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">R v Sussex Justices, ex parte McCarthy</a> Лорд головний суддя Англії та Уельсу (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lord_Chief_Justice_of_England_and_Wales" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Lord Chief Justice of England and Wales</a>) Гордон Г'юарт (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gordon_Hewart,_1st_Viscount_Hewart" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Gordon Hewart</a>) сформулював одну з найвизначніших максим юриспруденції:</p>
<blockquote>
<p>Not only must Justice be done; it must also be seen to be done</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>Недостатньо здійснити правосуддя, необхідно, щоб було показано, що правосуддя здійснено</p>
</blockquote>
<p>Цей принцип також застосовується до досягнення перемоги у війні, особливо у війні з такими ворогами, з якими воює Ізраїль:</p>
<p><em>недостатньо перемогти ворога, необхідно, щоб було видно, що ворога переможено</em></p>
<p>Як я пишу з перших днів війни з Газою: перемога над Газою настане лише тоді, коли хтось із представників Хамасу, що залишаться живими, підпише документ, який визнає поразку Гази. Ніщо менше за це не є перемогою, а лише тимчасовим припиненням вогню.</p>
<p>Тим більше з таким потужним ворогом, як Іран, військові дії не повинні припинятися твітом Трампа, при всій повазі до нього, в інтернет-газеті «Truth». Військові дії можуть бути припинені лише та виключно після підписання Іраном документа, що визнає поразку Ірану і фіксує його зобов'язання перед переможцями. Будь-який інший підхід є нерозсудливістю з боку керівництва США та Ізраїлю.</p>
<p>На фото: Лорд Гордон Г'юарт</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Gordon Hewart" src="https://international-law.info/uk/assets/images/Gordon_Hewart-3568eb000b5c79be25c46f7dc74f92af.png" width="1521" height="1163" class="img_ev3q"></p>
<hr>
<p>Цей текст у соціальних мережах:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02Tg1eKNLxrKz6R6nwzWCUTgYSuxHssUS1m4FNZkQGHmLdtpT952VA4iNpkbsCMTNFl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a> (російською)</p>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
            <category>Ізраїль</category>
            <category>Іран</category>
            <category>Jus in Bello</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Капітуляція або припинення вогню]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/surrender-or-ceasefire/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/surrender-or-ceasefire/</guid>
            <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Безумовна капітуляція чи безумовне припинення вогню? Чому сучасна доктрина є хибною]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Наша практика показує, що звичний спосіб дій Ізраїлю щодо ворогів: «якщо на нас нападають — ми бомбимо у відповідь, поки сили противника не будуть пошкоджені, потім ідемо на перемир’я і мирно спостерігаємо, як ворог святкує перемогу» (тут слід наголосити: у їхньому розумінні «перемога» жодним чином не визначається кількістю понесених втрат, а саме можливістю цю перемогу проголосити й відсвяткувати) — є згубним, оскільки незмінно призводить до того, що ворог, натхненний черговою «перемогою», відновлює сили, отримує посилену підтримку і знову нападає.</p>
<p>А ось раніше традиційно прийнятий у міжнародному праві спосіб завершення війни шляхом підписання акта капітуляції (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Instrument_of_Surrender" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">instrument of surrende</a>), тобто формального визнання поразки у війні, з покладенням на винну сторону витрат на ведення війни (репарації) і позбавленням її територій (анексії) — працює.</p>
<p>Після підписання актів капітуляції, що супроводжувалися втратою територій, депортаціями та репараціями, — ні Німеччина, ні навіть Японія більше ні на кого не нападали й перетворилися на мирні, цивілізовані та поважні держави.</p>
<p>Давня практика відокремлення стану війни та миру, з офіційним оголошенням війни, а потім — формалізацією її завершення і результатів — є правильною.</p>
<p>А ось ці викрутаси і недомовки — ми начебто воюємо, а начебто й ні, і взагалі воюємо не з сусідньою державою, а з якимись поганими терористами — це результат невігластва, незнання історії й нерозуміння міжнародного права.</p>
<p>Нинішня війна почалася <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/October_7_attacks" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">7 жовтня 2023 року</a> нападом Палестинської автономії (це така автономія на території Ізраїлю, створена відповідно до Ослоських угод) на Ізраїль.</p>
<p>На той момент війну слід було кваліфікувати як «збройний конфлікт неміжнародного характеру» (<a href="https://www.undrr.org/understanding-disaster-risk/terminology/hips/so0002" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Non-International Armed Conflict (NIAC)</a>), оскільки автономія знаходиться на території Ізраїлю (див. <a href="https://international-law.info/uk/Holy-Land/borders_and_territory_of_israel/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Де проходять кордони Ізраїлю і що насправді окуповує Ізраїль</a>).</p>
<p>Всупереч ганебній ситуації, що склалася, коли представники Палестинської національної адміністрації засідають в ООН, зображаючи себе жертвою і висуваючи вимоги до Ізраїлю, при цьому відмежовуючись від відповідальності за напад на Ізраїль, Ізраїль від самого початку мав би заявити, що мав місце напад з боку Палестинської автономії на Ізраїль з порушенням угод Осло, і що відповідальність за нього несе не якась група бандитів у Газі, а юридична інституція під назвою «Палестинська національна адміністрація».</p>
<p>Саме на цю структуру було покладено управління відповідними територіями, причому з метою забезпечення миру.</p>
<p>Формальну відповідальність за напад має нести також Організація визволення Палестини, яка була стороною угод Осло.</p>
<p>І ця відповідальність ПНА та ОВП має включати, зокрема, відшкодування шкоди, зокрема шляхом утрати територій з депортацією тих, чий представницький мандат ОВП і ПНА було визнано в межах Ословських угод.</p>
<p>Адже основоположний принцип права: не буває прав без обов’язків; якщо певний суб’єкт має здатність мати права, то він тим самим набуває здатності нести обов’язки.</p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Israel%E2%80%93Hezbollah_conflict_%282023%E2%80%93present%29" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">8 жовтня 2023 року</a> у війну вступив Ліван, здійснивши агресію проти Ізраїлю. Хто такі "<a href="https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D0%B5%D0%B7%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D0%BB%D0%B0" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Хезболла</a>" (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hezbollah" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Hezbollah</a>) — ми взагалі не зобов’язані знати, це внутрішня справа Ліванської Республіки. Саме Ліванська Республіка є членом ООН і стороною міжнародних договорів, і саме вона несе відповідальність за агресію, у тому числі шляхом сплати репарацій, втрати (анексії) територій і депортації населення цих територій.</p>
<p>І, таким чином, з 8 жовтня 2023 року війна вже стала міжнародним збройним конфліктом. Сторонами якого є, з одного боку, Ліванська Республіка як суверенна держава, а з іншого — Палестинська автономія, несуверенна, але інституціоналізована автономія на території Ізраїлю.</p>
<p>19 жовтня 2023 року у війну проти Ізраїлю вступив ще один член ООН — Єменська Республіка. І знову ж таки — хто такі "<a href="https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A5%D1%83%D1%81%D0%B8%D1%82%D0%B8" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">хусити</a>" (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Houthis" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">houthis</a>) — ми знати не зобов’язані, агресію вчинила Єменська Республіка, і вона має нести за це відповідальність.</p>
<p>Відмова визнавати міжнародно-правову відповідальність держави за збройні дії інституціоналізованих збройних формувань, які базуються і функціонують на її території, є катастрофічною концепцією, що веде до створення «держав-оболонок» (shell states).</p>
<p>У цій схемі держави-оболонки (shell states) — це формальні структури зі статусом члена ООН (як Ліван і Ємен) або «держави-спостерігача» в ООН (як "<a href="https://international-law.info/uk/Holy-Land/state_of_palestine/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">держава Палестина</a>"), що отримують виключно права жертви у відповідь на удари і можливість театрально <a href="https://www.youtube.com/shorts/h8Uh9vIMqkU" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">плакати гіркими сльозами</a> виступаючи в Радбезі ООН — як це робить Ріяд Мансур (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Riyad_Mansour" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Riyad Mansour</a>) — але без жодної відповідальності за розв’язання війни, не боячись ані репарацій, ані втрати територій, — захищаючи таким чином агресорів, які ховаються за фасадом.</p>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/April_2024_Iranian_strikes_on_Israel" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">13 квітня 2024 року</a> у війну на боці Лівану, Ємену та Палестинської автономії вступила Ісламська Республіка Іран, також вчинивши агресію проти Ізраїлю (див. <a href="https://international-law.info/uk/blog/strike-on-iran" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Удар по Ірану</a>). Тобто це не якась окрема «12-денна війна», а та ж сама війна, яка почалася 07 жовтня 2023 року. І вступ до війни на боці агресора сам по собі є участю в агресії.</p>
<p>І, як показує досвід того часу, коли війни ще велися за нормами міжнародного права, а не за фантазіями рожевих хмарних пупсиків, тобто досвід успішного завершення Другої світової війни — війну слід вести так, щоб змусити агресора капітулювати (згадаймо Дрезден, Берлін, Токіо і Нагасакі), і завершувати капітуляцією, з втратою агресором територій, сплатою репарацій і депортацією населення агресора з анексованих територій.</p>
<p>Це забезпечить відновлення миру та порядку. І в цьому повинні брати участь збройні сили всіх держав, зацікавлених у підтриманні міжнародного порядку та миру. Власне для цього й було створено ООН. І це право держави, проти якої було вчинено агресію, передбачене ст. 51 Статуту ООН, яка також передбачає участь інших держав у самообороні («колективна самооборона»).</p>
<p>І — так, <a href="https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%A0%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BB%D1%8E%D1%86%D1%96%D1%8F_%D0%A0%D0%B0%D0%B4%D0%B8_%D0%91%D0%B5%D0%B7%D0%BF%D0%B5%D0%BA%D0%B8_%D0%9E%D0%9E%D0%9D_242" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Резолюція РБ ООН № 242 від 22 листопада 1967 року</a>, яка спеціально для Ізраїлю вигадала нечувану раніше в міжнародному праві (анексії територій Третього Рейху та Японської імперії здійснювалися вже в період чинності Статуту ООН — <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dutch_annexation_of_German_territory_after_the_Second_World_War" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Нідерландами</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Luxembourg_annexation_plans_after_the_Second_World_War" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Люксембургом</a>, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Recovered_Territories" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Польщею</a>, СРСР та іншими) — абсурдну заборону позбавляти агресора його територій, навіть якщо вони були захоплені ним незаконно — має бути оголошена протиправною та такою, що порушує Статут ООН.</p>
<p>Агресор має втрачати контроль над територією, звідки почав агресію, доки не компенсує шкоду і не гарантує ненапад. І п. 4 ст. 2 Статуту ООН має трактуватися саме так (а не навпаки, як відбувається зараз).</p>
<p>Останнім часом у дипломатичних колах і навіть серед юристів-міжнародників спостерігається зміщення фокусу в тлумаченні міжнародно-правових норм — від необхідності військового придушення і покарання агресора методами, достатньо жорсткими, щоб повністю відбити бажання починати війни — до необхідності насамперед прагнути до перемир’я з агресором за будь-яку ціну і захисту населення агресора (що відображено і в зміні терміна «право війни» (laws of war) на «міжнародне гуманітарне право» (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/International_humanitarian_law" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">International humanitarian law (IHL)</a>)). На практиці це призводить до протилежного ефекту — кількість військових конфліктів зростає, а відповідно, зростає і кількість жертв цих конфліктів. Заморожені за принципом «неважливо, хто почав, перемир’я — понад усе» війни — ведуть до рецидивів і нових жертв. Якщо ціна агресії недостатньо висока (втрата території, населення, репарації тощо), а агресор упевнений, що зможе укласти перемир’я в будь-який момент — це лише стимулює нові акти агресії.</p>
<p>А ось цей дитячий садок із твітами в соцмережах замість дотримання юридичних формальностей і підписання відповідних документів — треба припиняти. Замість цього має повернутися розумне й чесне застосування міжнародно-правових процедур.</p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/item/93693" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Публікація</a> на сайті 9 каналу ізраїльського телебачення (російською)</p>
<hr>
<p>Обговорення в соціальних мережах:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0Lb3REtzBeHDk3SLQUCrYj9BQLSgDsAfUtLojw8o3fxr4MkeqRk568cRukgiYzWZFl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a> (російською)</p>
<p><a href="https://t.me/israel_9/110469" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Telegram</a> (російською)</p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1937865975476445693" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">X (Twitter)</a></p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/posts/ageyev_surrender-or-ceasefire-international-law-activity-7343633284200816642-cUOT?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAABKOTQBA2A2b2Hx_vRrq4JgJGinG7maN4g" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DLU2QixIoh1/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Instagram</a></p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
            <category>Ізраїль</category>
            <category>Іран</category>
            <category>Jus in Bello</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Удар по Ірану]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/strike-on-iran/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/strike-on-iran/</guid>
            <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Міжнародно-правовий аналіз]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>У <a href="https://x.com/IDF/status/1933324595471454495" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">повідомленні</a> пресслужби ЦАХАЛ (Israel Defense Forces) від 13 червня 2025 року було сказано, що ізраїльська армія завдала упереджувальний (<em>preemptive</em>) удар (strike) по Ірану.</p>
<p>У зв’язку з цим дам коротке міжнародно-правове роз'яснення:</p>
<p>Після здійснених Іраном масованих атак на Ізраїль <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/April_2024_Iranian_strikes_on_Israel" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">13-14 квітня 2024</a> та <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/October_2024_Iranian_strikes_on_Israel" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">1 жовтня 2024</a>, сьогоднішній удар по Ірану жодним чином не можна вважати «превентивним» чи «упереджувальним» («preemptive»).</p>
<p>Це саме удар у відповідь, оскільки раніше Ізраїль зазнав атаки з боку Ірану.</p>
<p>Ще 22 квітня 2024 року постійний представник Ізраїлю в ООН <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gilad_Erdan" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Гілад Ердан</a> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gilad_Erdan" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Gilad Erdan</a>) направив офіційний <a href="https://digitallibrary.un.org/record/4045365" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">лист</a> до Ради Безпеки ООН, у якому повідомив про атаку Ірану на Ізраїль, закликав Раду Безпеки вжити заходів і попередив, що Ізраїль має право діяти в межах права на самооборону.</p>
<p>Жодних ефективних заходів Радою Безпеки вжито не було. Більше того, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/October_2024_Iranian_strikes_on_Israel" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">1 жовтня 2024</a> Іран здійснив ще один масований ракетний обстріл Ізраїлю.</p>
<p>00 жовтня 2024 року представник Ізраїлю в ООН <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Danny_Danon" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Дані Данон</a> (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Danny_Danon" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Danny Danon</a>) знову звернувся до Ради Безпеки ООН з новим <a href="https://digitallibrary.un.org/record/4063563" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">листом</a> щодо дій Ірану, закликаючи Раду Безпеки вжити заходів для врегулювання ситуації та попереджаючи, що Ізраїль буде змушений здійснити заходи самооборони.</p>
<p>Стаття 51 <a href="https://www.un.org/ru/about-us/un-charter/chapter-7" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Статуту ООН</a> (<a href="https://www.un.org/en/about-us/un-charter/chapter-7" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">United Nations Charter</a>) говорить про те, що члени ООН мають <em>«невід'ємне право на індивідуальну або колективну самооборону, якщо станеться збройний напад на Члена Організації, до тих пір, поки Рада Безпеки не вживе заходів, необхідних для підтримки міжнародного миру та безпеки»</em> («the inherent right of individual or collective self-defence if an armed attack occurs against a Member of the United Nations, until the Security Council has taken measures necessary to maintain international peace and security»).</p>
<p>Таким чином, за відсутності ефективних заходів з боку Ради Безпеки ООН, бомбардування Ірану ізраїльською авіацією, а також можливі бомбардування Ірану союзниками Ізраїлю, є заходами у відповідь відповідно до положень ст. 51 Статуту ООН про право на індивідуальну або колективну самооборону.</p>
<hr>
<p>«Ось, народ як левиця підіймається, і як лев підводиться; не ляже, доки не з’їсть здобичі і не нап’ється крові забитих»
(<a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0423.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Чис. 23:24</a>)</p>
<hr>
<h4 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="цей-пост-у-соціальних-мережах">Цей пост у соціальних мережах:<a href="https://international-law.info/uk/blog/strike-on-iran/#%D1%86%D0%B5%D0%B9-%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82-%D1%83-%D1%81%D0%BE%D1%86%D1%96%D0%B0%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%B8%D1%85-%D0%BC%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B0%D1%85" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Цей пост у соціальних мережах:" title="Пряме посилання на Цей пост у соціальних мережах:" translate="no">​</a></h4>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid035UdBWTQNNwu7kaymT22gKphsmD1EpLVp5sjFFftMmQxUwkc5phSju5F18PFdzgYUl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a> (обговорення російською та українською)</p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1934520779325985009" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">X (Twitter)</a></p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/posts/ageyev_strike-on-iran-international-law-etc-activity-7340286381555875840-yXNY?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAABKOTQBA2A2b2Hx_vRrq4JgJGinG7maN4g" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DK9AmRqIySg/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Instagram</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
            <category>Ізраїль</category>
            <category>Іран</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[День Єрусалиму]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/jerusalem-day-2025/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/jerusalem-day-2025/</guid>
            <pubDate>Mon, 26 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[День Єрусалиму 2025]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>У 70 році н.е. Єрусалим було зруйновано. Храм спалили. Народ Ізраїлю було вигнано зі Святого міста. У 135 році євреям було заборонено селитися в Єрусалимі.</p>
<p>Як колись говорив своєму народові Моше (Мойсей): «І розпорошить тебе Господь серед усіх народів від кінця землі й аж до кінця землі» (Повт. Зак. 28:64)</p>
<p>Але кожен чоловік з народу Ізраїлю, при укладанні в шлюбу, під час весільної церемонії промовляв клятву: «Хай відсохне моя права рука, якщо я забуду Єрусалим».</p>
<p>Зустрічаючи кожен новий рік, євреї підносили тост: «За наступний рік у Єрусалимі!»</p>
<!-- -->
<p>Хоча з усіх боків вони чули, що вони прокляті, прокляті назавжди й ніколи не повернуться.</p>
<p>Минали століття, складалися у тисячоліття. Виникали нові народи й відходили в небуття. Створювалися та руйнувалися імперії.</p>
<p>Але на кожному єврейському весіллі: «Якщо я забуду Єрусалим...» І кожен новий рік: «За наступний рік у Єрусалимі!»</p>
<p>У 1967 році ізраїльські танки 🇮🇱 увійшли в Єрусалим. Минуло майже дві тисячі років...</p>
<p>Десантники, що вийшли на Храмову гори, плакали. І співали пісню, яку всього за місяць до цього написала Наомі Шемер:</p>
<p>«Місто моє, мое святе і світле. Мій золотий Єрусалим...»</p>
<link rel="preload" href="https://i.ytimg.com/vi/aG2s9Sp7tKg/hqdefault.jpg" as="image"><article class="yt-lite" data-title="עפרה חזה - ירושלים של זהב" style="background-image:url(https://i.ytimg.com/vi/aG2s9Sp7tKg/hqdefault.jpg);--aspect-ratio:56.25%"><button type="button" class="lty-playbtn" aria-label="Watch עפרה חזה - ירושלים של זהב"></button></article>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Що для Ізраїлю означає День Незалежності]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/israel_independence_day/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/israel_independence_day/</guid>
            <pubDate>Thu, 01 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[День Незалежності Ізраїлю: глибинні причини війни та де ключі до миру]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>День Незалежності Ізраїлю: глибинні причини війни та де ключі до миру</p>
<link rel="preload" href="https://i.ytimg.com/vi/RrCe5eQOtdc/hqdefault.jpg" as="image"><article class="yt-lite" data-title="What Independence Day Means for Israel" style="background-image:url(https://i.ytimg.com/vi/RrCe5eQOtdc/hqdefault.jpg);--aspect-ratio:56.25%"><button type="button" class="lty-playbtn" aria-label="Watch What Independence Day Means for Israel"></button></article>
<!-- -->
<h3 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="транскрипт">Транскрипт:<a href="https://international-law.info/uk/blog/israel_independence_day/#%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%81%D0%BA%D1%80%D0%B8%D0%BF%D1%82" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Транскрипт:" title="Пряме посилання на Транскрипт:" translate="no">​</a></h3>
<p>[00:00:05] <strong>Олена Пригова</strong>: Доброго дня, друзі! Сьогодні на календарі 30 квітня. Ми зустрічаємося з Віктором Агєєвим, який є юристом міжнародником, адвокатом з великим досвідом саме міжнародного права. Я нагадаю, що з Віктором ми зустрічалися кілька років тому й обговорювали якраз проблеми ООН і, зокрема, виключення Російської Федерації з Ради Безпеки ООН. Вікторе, добрий день.</p>
<p>[00:00:34] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Добрий! А в нас вечір.</p>
<p>[00:00:37] <strong>Олена Пригова</strong>: Добрий вечір, добрий день.</p>
<p>[00:00:38] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Тих, хто дивиться з Ізраїлю, то і зі святом. У нас настає День Незалежності.</p>
<p>[00:00:43] <strong>Олена Пригова</strong>: Просто у нас відбулися зміни, і Віктор зараз виступає під ізраїльським прапором. Він живе в Ізраїлі, працює в Ізраїлі. І я вітаю вас із Днем Незалежності. Це дуже важливе свято. От поясніть, що таке незалежність для Ізраїлю? Я можу пояснити все про американську незалежність. Я можу розповісти про українську незалежну залежність. А що ж таке незалежність для Ізраїлю (Йом Ацмаут)?.</p>
<p>[00:01:19] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це не тільки для Ізраїлю, насправді. Є така концепція про те, що певний цикл світової історії був запущений під час руйнування ізраїльської держави. Тобто те, що на початку I століття нашої ери було зруйновано Храм, було зруйновано Єрусалим, і народ Ізраїлю пішов у вигнання на 2000 років. Це запустило докорінне переформатування світу, тому що завдяки цьому виникло християнство, завдяки цьому виник іслам. Це не могло б виникнути, якби Ізраїль і його культура, релігія, ось ця ось цивілізаційна наповненість була і залишалася просто справою одного близькосхідного народу. І завдяки саме тому, що Ізраїль пішов у вигнання, дуже багато чого змінилося у світі в принципі. Тобто якщо ми подорожуємо світом, принаймні на Заході, - ви в будь-якій тумбочці приліжковій знайдете книжку, яка розповідає історію народу Ізраїлю і світогляду народу Ізраїлю. Насправді це була подія світового масштабу. І що таке незалежність Ізраїлю? Тобто це не те, що Ізраїль був залежним, а потім він отримав незалежність. У нашому випадку це момент створення держави. Декларація Незалежності 14 травня 1948 року, вона проголосила, що в цій землі створюється держава Ізраїлю - через 2000 років. Ніколи нічого подібного у світовій історії не було. Тобто немає жодного народу, який, не маючи своєї держави, вижив би протягом 2000 років, зберіг історичну пам'ять так, як це сталося тут. І є така думка, що це є запуск нового циклу світової історії.</p>
<p>[00:03:34] <strong>Віктор Агєєв</strong>: І, власне, саме тому Ізраїль перебуває в центрі зараз світових конфліктів, світових процесів. Тобто, припустімо, ми бачимо глобальний конфлікт між правими і лівими на Заході - і він дуже чітко зараз зав'язаний на те, що відбувається в Ізраїлі. За Ізраїль чи проти? Тобто у світі існують інші війни. Там, припустімо, триває війна, у Сирії. В Ізраїлі, по суті, зараз якоюсь мірою громадянська війна, тому що ми, ну, не враховуючи, припустімо, Лівану, Ірану та хуситів, - основна гаряча частина триває на території Ізраїлю, у Газі. Але жодна інша війна не притягує зараз стільки уваги, і жоден інший народ в історії ООН не займав такого чільного становища на порядку денному. Ну, наприклад, - це ніби антитеза: от існує "Комітет ООН із забезпечення невід'ємних прав палестинського народу". Жоден інший народ у світі такого комітету не має і ніколи не мав. Але ми розуміємо, що це не комітет із забезпечення невід'ємних прав "палестинського народу", це комітет із забезпечення того, щоб держава Ізраїль не існувала. Тобто це дуже важлива насправді для світового порядку денного подія - те, що створено державу Ізраїль. Ми справді перебуваємо в процесі історичному, який можна порівняти з тим, що було в першому столітті нашої ери, коли держава Ізраїлю була зруйнована. Це новий цикл.</p>
<p>[00:05:29] <strong>Олена Пригова</strong>: Я багато говорила про значення Осло. Ми обговорювали значення Осло. 1993 рік, і тоді Ізраїлю довелося віддати території в обмін на мир. І - ні миру, ні територій тепер</p>
<p>[00:05:46] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Я не згоден як юрист із тим, що (юридично) Ізраїль віддав території.</p>
<p>[00:05:50] <strong>Олена Пригова</strong>: Що тоді сталося в Осло?</p>
<p>[00:05:54] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Що сталося в Осло? В Осло було підписано угоди з Організацією визволення Палестини про те, що на території Ізраїлю створюється самоврядування для національної меншини - для арабів. І це дуже важливе питання, але напевно, воно варте окремої передачі: Ізраїль не втратив жодних своїх територій. У чому була помилка Осло? Це в тому, що було в її преамбулі. Найбільша помилка - була в преамбулі. Там було написано, що Ізраїль визнає Організацію визволення Палестини представником "палестинського народу". Анти-ізраїльська діяльність тримається на трьох китах. Перший із них - це твердження про окупацію Ізраїлем земель. Другий - це твердження про існування "палестинського народу" як окремого суб'єкта права на самовизначення, відмінного від загалом арабського народу. І третє - це міф про існування "палестинської держави". Ці три кити - вони дуже серйозні. Ось і один із цих китів - це існування палестинського народу. Тобто основна помилка Осло була в офіційному визнанні того, що існує якийсь окремий "палестинський народ", і він не просто існує, а його ще представляє Організація визволення Палестини, яка насправді була творінням КДБ СРСР. Тобто Ясір Арафат проходив навчання, за наявними даними, у школі КДБ. Махмуд Аббас, нинішній глава організації ...</p>
<p>[00:07:45] <strong>Олена Пригова</strong>: У нього інша школа була в Москві.</p>
<p>[00:07:47] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Він навчався в "Університеті дружби народів", так званому, їм. Патріса Лумумби. І є документи про те, що він працював на КДБ під кличкою "Кротов". Цей документ є. І, як ми знаємо, КДБ - він нікуди не зник. Він захопив владу в Росії. Ось, так що, ось це теж - річ. Потрібно пам'ятати, що насправді там якийсь дуже дивний зв'язок марксизму та ісламізму, здавалося б, абсолютно суперечливий. Але ось у нас там є Махмуд Дервіш, поет, такий мусульманин, комуніст.</p>
<p>[00:08:28] <strong>Олена Пригова</strong>: А в мене запитання таке, найпростіше запитання, яке виникає, коли ти розумієш суть. Вони, ізраїльтяни, сіли за стіл переговорів з організацією, яка не визнає державу Ізраїль, яка є терористичним анклавом усередині самої держави Ізраїль, Організація визволення Палестини. Я не розумію, як можна було сісти за стіл переговорів із Ясіром Арафатом - згадуючи 93 рік, із Махмудом Аббасом, який є його послідовником, і продовжувати вести якісь переговори. Але міжнародне співтовариство в рамках ООН продовжує цей наратив: одна земля, дві держави. І, загалом, це те, що трапляється з нашим міжнародним співтовариством. Вони постійно кивають на Ізраїль, б'ють Ізраїль.</p>
<p>[00:09:37] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це хороше запитання: як можна було сісти? Насправді тут є дві фундаментальні концепції, у розумінні того, що відбувається в Ізраїлі, у розумінні причин конфлікту. Умовно кажучи, це ніби "права" і "ліва". Наші ліві, як правило, є прихильниками матеріалістичного і навіть атеїстичного погляду на світ. Тому, як я неодноразово вже писав і говорив, що ліві в принципі не здатні зрозуміти наших ворогів, тому що та мотивація, яка рухає нашими ворогами, - у світі лівих, вона не існує. Чому вони воюють з Ізраїлем? За що вони воюють? Тобто, вони про це, насправді, говорять. Як називається війна - напад Гази на Ізраїль? Це - "Потік Аль-Акси". Тобто її мета - це змити ізраїльтян, очистити святе місто Аль-Кудс (святе місто Єрусалим) від нас. Вони воюють не за територію, не за ресурси. Вони воюють за те, щоб тут, на Святій землі, не було євреїв. Чому це важливо? Тому що найгарячіші війни - вони не за гроші, не за територію, вони - за світогляд. Тобто століттями мусульманський світогляд ставився до "яхудів", до євреїв, зверху вниз. Це ось - нікчемний народ. Тобто так: вони втратили свою землю, вони відпали від Всевишнього. І що ми маємо зараз... Цього дуже багато хто з ізраїльтян не розуміє: те, що зараз ізраїльтяни повернули собі святе місто Єрусалим, у розумінні багатьох мусульман означає, що тепер виходить щось на кшталт: "вони тепер зі Всевишнім, а ми тепер - як вони тоді" Тобто вони воюють за те, щоб довести, що Всевишній їх не залишив. Це дуже, дуже серйозна річ. І за це вони готові вмирати. Наші ліві цього зрозуміти не здатні. У світі наших лівих, як вони пояснюють, чому вони з нами воюють? "Напевно, ми їх пригнічували. Напевно, у них мало землі. Напевно, у них ось там - вони там щось хочуть самі собі робити"</p>
<p>[00:12:15] <strong>Віктор Агєєв</strong>: "Давайте ми їм дамо жити так, як вони хочуть. Ми їх не чіпатимемо, тоді вони нас не чіпатимуть". Це прямо звучало офіційно. Коли 2005 року був у нас процес одностороннього розмежування, коли ми вивели війська з Гази. Це звучало в Кнесеті, що "вони ж зараз уже не зможуть казати, що ми їх окупуємо - нас же вже немає в Газі". Але вони не за Газу воюють, вони воюють за Єрусалим. І це в них прямо на прапорах написано. Тобто це не тому, що в Газі погано жилося, а тому, що перебування Ізраїлю в Єрусалимі дає їм відчуття відірваності від Всевишнього. Ось тому вони готові були вторгнутися в Ізраїль, незважаючи на нашу явну військову перевагу. Тобто це відчайдушний крок абсолютно. Це теж не треба недооцінювати. Абсолютно відчайдушний крок: це самопожертва, це подвижництво. Так. Тобто, це люди, які там усе своє життя сидять у тунелях, ведуть боротьбу. Вони ж це ведуть не за комфортне життя. А наші ліві думають, що вони ведуть за комфортне життя, що вони хочуть просто щоб у них там було благополуччя, щоб у них було самоврядування. Ось така була ідея в Осло: давайте їм дамо самоврядування. Потім у 2005 році: "Може, у них там мало самоврядування? Давайте ми виведемо війська, взагалі підемо" Там ліквідували наші поселення, щоб там нікого не залишилося взагалі ізраїльтян. "Тоді вони нас не чіпатимуть" - абсолютно хибна концепція, нерозуміння того, що рухає тією стороною. А нерозуміння через те, що у світі наших лівих ось цього всього немає, воно не існує. "Це дурість якась - воювати за якісь давні давні споруди" Тому це дуже серйозний момент, так, який ось показує два протилежні підходи.</p>
<p>[00:14:15] <strong>Олена Пригова</strong>: Є дуже серйозні моменти в термінології. Коли звучить постійно Західний берег Йордану, "окупований Західний берег". При цьому викидається, що це Іудея і Шомрон - споконвічні ізраїльські території, які ось узяли і назвали так. Це - нерозуміння того, що відбувається, небажання розібратися? ми маємо тепер ось такий сильний конфлікт. Я наведу цитату, 22 квітня цього року стався переломний момент в ізраїльській дипломатії, і офіційний акаунт Ізраїлю на "X.com", опублікував потужну заяву, дослівно: "Палестинська адміністрація не навчає дітей, вона індокринірує їх: карти без Ізраїлю; вчителі, які вихваляють мучеництво; підручники, які прославляють терор. Поки вони вчать ненависті, надії на мир немає. Досить ігнорувати це. Припиніть фінансувати освіту, яка призводить до терору". Ось це зараз меседж, який посилає Ізраїль. А що ж посилає, який меседж, світ, який переживає за бідних "палестинців", яким Ізраїль не дає жити. До речі, я вчора теж мала дуже неприємну розмову. Я біля будинку помітила машину, велику машину, таку, - перевезення, і в них назва компанії "Аль-Акса". Ось така назва компанії. І я просто підійшла до водія і запитала, а він звідки? Він на мене подивився з ненавистю. І далі розмова, звісно, пішла в інше русло, і ми не домовимося ніколи. Але ось номер машини у мене є. І я вважаю своїм обов'язком повідомити, наша шановна служба, що це люди, які підтримують тероризм. Але я розумію, що це буде голос волаючого в пустелі.</p>
<p>[00:16:34] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це насправді, не пряме, побічне.</p>
<p>[00:16:36] <strong>Олена Пригова</strong>: Ну, це непряме - не побічне. Тому що ці люди, які ходять і з плакатами "Від річки до моря", вони, врешті-решт, слова матеріалізують у погроми. Так от, я про міжнародне право. Про те, що Ізраїлю навіть не дозволено закрити на своїй території UNRWA (БАПОР).</p>
<p>[00:17:00] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Чому не дозволено? Дуже навіть дозволено ...</p>
<p>[00:17:03] <strong>Олена Пригова</strong>: Так, ну вони закрили, і правильно зробили. Адміністрація Трампа зробила те саме, припинивши фінансування. Але, яким чином тоді відбувається те, що відбувається в рамках ООН? З тим, що міністр закордонних справ Ізраїлю конкретно сказав: Гуттеріш ніс особисту відповідальність за злочини БАПОР.</p>
<p>[00:17:30] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Дивіться, тут є така цікава річ, яка теж пов'язана з конфліктом правих і лівих. Отже, є така організація, називається "Соціалістичний Інтернаціонал". Її створили відомі нам персонажі: Карл Маркс і Фрідріх Енгельс. Власне, Карл Маркс був автором ідеї Інтернаціоналу. Ця організація, у неї є сайт, там є програмні документи, перелік тих, хто в неї входить. І в програмних документах написано, що їхня мета - це руйнування "капіталізму", тобто руйнування сучасного західного суспільства. Членом цієї організації є партія, яка є ядром ізраїльських протестів. Це так звана партія "Демократи". Вона утворилася внаслідок злиття залишків Аводи і партії Мерец. До цього членом Соціалістичного інтернаціоналу була партія Мерец. І членом же цього самого соціалістичного інтернаціоналу є партія ФАТХ, яку очолює агент КДБ Махмуд Аббас. Так, а попереднім її керівником був Антоніо Гуттереш.</p>
<p>[00:19:00] <strong>Олена Пригова</strong>: Я знала, що він соціаліст. Я все це розуміла, але щоб до такої міри він був індоктринований у всю цю структуру ... Коли привид, привид блукає комунізму ...</p>
<p>[00:19:14] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Блукає ...</p>
<p>[00:19:15] <strong>Олена Пригова</strong>: Європою</p>
<p>[00:19:15] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Привид блукає. І не просто "блукає", а насправді це дуже серйозна, впливова сила. У Соціалістичного Інтернаціоналу, здається, чи то друга, чи то перша за чисельністю фракція в Європейському парламенті. І представником цієї фракції є також соціаліст Джозеф Боррель, про якого ви, вочевидь, теж чули, який дуже яскраву займає позицію. Тобто, насправді, що цих усіх людей об'єднує? Це ось цей той сплав марксизму та ісламізму, про який ми говорили, який ось, власне, і створив саму ідею "палестинський народ" і "Організацію визволення Палестини". Тобто у нас, наприклад, ну, ось, лідер "Демократів", Яїр Голан. Він там дуже активно зараз працює. Тобто це - ядро цих протестів. І вони набирають голоси. Але у нас в Ізраїлі він мовчить про те, що вони однопартійці з Аббасом. А, фактично, вони - однопартійці. Тобто, вони входять в одну структуру.</p>
<p>[00:20:26] <strong>Олена Пригова</strong>: А ми говоримо про контрпропаганду. Де ось ці плакати, що ось вони разом. Це ми з вами, припустімо, знаємо, і вже знають наші глядачі. Про це потрібно голосно говорити, що ці люди працюють на Аббаса, разом з Аббасом, разом із ворогами Ізраїлю. Я хочу ще одну маленьку ремарку: Сара Хакабі, яка є губернатором Арканзасу, донька свого тата, який є представником Америки в Ізраїлі. Я можу сказати, що я схиляюся перед цією жінкою. Вона єдина, поки що, заявила, що в Арканзасі заборонено вживати "Західний берег" назву, тільки - "Іудея і Самарія".</p>
<p>[00:21:21] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Ну, дивіться, тут насправді, я не думаю, що це так прямо страшно, тому що, дійсно, у Йордану є два береги (колись була така сіоністська пісня: "і обидва наші"...) Обидва береги є територією Палестини. Тобто, і східний берег, і західний берег. На Західному березі розташований округ Іудея і Самарія. І там розташована Палестинська автономія. І ще одну ремарку: я б не сказав, що Голан працює на Аббаса. Просто і він, і Аббас працюють на одну й ту саму тему, на одну й ту саму концепцію. Тобто, вони не працюють один на одного, вони просто служать одній і тій самій ідеї.</p>
<p>[00:22:01] <strong>Олена Пригова</strong>: Але якщо люди служать одній ідеї, вони називаються соратники.</p>
<p>[00:22:05] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Так, так. Це так. Це ось потрібно говорити, що вони соратники, вони однопартійці. Вони, як це називається, ... "товариші"</p>
<p>[00:22:14] <strong>Олена Пригова</strong>: А як ви вважаєте, ось цей внутрішній антисемітизм серед євреїв, які є комуністами, соціалістами та іншими деструктивістами, чому так розвинений? Ось це все... Я дивлюся на 28 членів нашого Конгресу, єврейського походження, вони всі ліві, вони всі голосуватимуть проти Ізраїлю, вони всі підтримуватимуть "Палестину".</p>
<p>[00:22:43] <strong>Віктор Агєєв</strong>: І,</p>
<p>[00:22:43] <strong>Олена Пригова</strong>: Підтримують.</p>
<p>[00:22:45] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це має пояснення. Насправді причина - вона дуже дуже дуже серйозна. Тому що, ось те, про що я говорив, що зараз традиційний історичний конфлікт між правими і лівими, він зараз став таким яскравим, тому що на нього наклався ще один конфлікт - між матеріалістами, прихильниками антропоцентричного погляду на світ, або, як його ще інколи називають, "гуманізму", - тобто людина - це вища цінність, і у світі нічого більше немає. І між прихильниками, скажімо так, теоцентричного, "ідеалістичного" (те, що в марксистській філософії називалося ідеалізмом) - релігійного погляду на світ. Це дуже серйозний конфлікт. І чому так багато євреїв виступає на боці лівих? На стороні антирелігійних, на лівій стороні, яка зараз змикається з антирелігійною. У нас, наприклад, є "харедім" (утраортодокси), вони насправді теж ліві, але вийшло так, що через те, що вони релігійні, вони потрапили до правого табору, хоча їм там, загалом, не зовсім місце (окрім Хабаду, в якого абсолютно окрема історія). Чому? Тому що, якщо визнати, що атеїстична матеріалістична ідея світу - неправильна, то виходить, що якщо праві Тора і Біблія, то це накладає на єврея дуже велику відповідальність. І на народ Ізраїлю дуже велику відповідальність. У нас є таке поняття "філософія Голокосту". Це дуже болюче питання: чому стався Голокост? Просто так випадково вийшло, чи народ Ізраїлю якимось чином був за щось покараний, чи його до чогось підвели? Тому що якщо це випадково вийшло, ну, як би ми тоді нікому нічим не зобов'язані. А якщо це сталося не випадково? А якщо, насправді, самою приналежністю до цього народу ти несеш на собі тягар відповідальності, то для людини це те, що не кожному хочеться усвідомлювати. Ти ось народився, а в тебе вже тягар відповідальності. І насправді, тому дуже велике відторгнення цього серед багатьох євреїв, особливо інтелектуальних, людей, які хочуть відчувати себе абсолютно незалежною, "атомарною" істотою в цьому світі. Ось так викликає таке відторгнення релігійна ідея і, відповідно, пов'язана з нею права ідея. І зараз конфлікт між лівими і правими, він стає релігійним конфліктом. Конфліктом між релігійними та анти-релігійними поглядами.</p>
<p>[00:25:44] <strong>Олена Пригова</strong>: Ось так ми підійшли до конфлікту. Я все таки нагадаю про БАПОР. Міністр закордонних справ Ізраїлю каже: ми не постанемо перед Міжнародним кримінальним судом на слуханнях. Тобто Ізраїль не братиме участі в майбутніх слуханнях міжнародного суду. А як ви вважаєте, неучасть, відмова брати участь - це правильне рішення? Ігнорувати - це правильне рішення? Чи використовувати трибуну цього міжнародного суду в засудженні антисемітизму все таки правильніше?</p>
<p>[00:26:24] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це, звичайно, велика помилка, тому що...</p>
<p>[00:26:27] <strong>Олена Пригова</strong>: Поясніть тоді, будь ласка, деталі юридичні, і чому це велика помилка?</p>
<p>[00:26:33] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Тому що, дуже важливо формулювати свою позицію. Тобто, в першу чергу, чому Ізраїль програє інформаційну війну? Тому що з одного боку, Нетаньяху у нас дуже дипломатичний, з іншого боку (і претензія до нього моя основна в цьому), він іноді - робить правильні речі, але не формулює їх. Тобто Ізраїль боїться про щось заявити... І ось це - знову про те, що відбувається. Тому що, якщо ми не сформулюємо нашу позицію, то ми не зможемо виграти інформаційну війну, якщо ми будемо підлаштовуватися під них. Ось я наведу приклад. Припустімо, Міжнародний кримінальний суд, справа щодо Нетаніягу і Галанта за воєнні злочини. І ось звинувачення: "ви мало постачаєте гуманітарної допомоги". Що у відповідь кажуть представники Ізраїлю? "Та ні, ми намагаємося, ми намагаємося надавати її якомога більше". А у відповідь вони чують: "а все одно мало". Це - хибна позиція, тому що правильна позиція - це відкрити четверту Женевську конвенцію, статтю 23. Ткнути пальцем і сказати: "дивіться, тут написано, що ми маємо пропускати: маємо пропускати, предмети культу; а також медикаменти; а також харчі для дітей віком до 15 років, вагітних жінок і породіль, і то - за умови, якщо в нас немає сумнівів, що ці предмети не потраплять до інших осіб, тобто, наприклад, до дітей віком більше 15 років, або до жінок, які не вагітні й не народжують". Це - те, до чого нас зобов'язує міжнародне право. І тому правильна позиція - сказати, що оскільки ми зобов'язані постачати тільки ось це, а в ситуації, коли в нас немає механізмів забезпечення, що нікому іншому не потрапить, а там навіть у Женевській конвенції механізм передбачено, - що призначається третя незалежна держава.</p>
<p>[00:28:56] <strong>Віктор Агєєв</strong>: І ось ми можемо, Ізраїль мав би сказати, що поки не буде призначено представників третьої держави, якій довіряємо ми, тому що без нас це призначити неможливо, узагалі ніяких поставок не буде. Це було б правильно, це було б за міжнародним правом. Замість того, щоб виправдовуватися про те, що: "ні, ми намагаємося". Тобто проблема в тому, що ліваки підмінили міжнародне право міфами - лівацькими міфами, які видаються за міжнародне право. Ось. І ось навіть наш уряд Ізраїлю, на жаль, йде на поводу у цих міфів, намагаючись якось, ну, ось відповідати настроям широких мас. Як говорили в Радянському Союзі, "широких мас трудящих". Замість того, щоб вийти і сказати, що: а насправді ось так і наша позиція ось така. І навіть при тому, що в суді ти можеш програти. У мене такого в практиці було дуже багато. Я працював в Україні, там, де із судами було набагато складніше працювати, ніж зараз із міжнародним судом. Просто тому, що ми були там - просто адвокати, за якими нічого не стояло. А якщо за тобою стоїть держава, то це зовсім по-іншому. Але ми домагалися у резонансних справах, навіть у разі програшу в суді, ми домагалися того, що громадська думка була на нашому боці. У мене була така історія, коли я йшов коридором суду ... Ось я йду коридором суду, назустріч мені йде голова суду, який веде справу. Йому соромно зі мною зустрічатися, він розвертається і тікає, тому що ми їх там... Як би так, не хочеться казати слово "зацькували", але ми крок за кроком показували: "ми знаємо, що на тебе чиниться тиск, але дивись, двічі по два - однаково чотири..."</p>
<p>[00:30:44] <strong>Олена Пригова</strong>: у вас є компромат на них.</p>
<p>[00:30:46] <strong>Віктор Агєєв</strong>: У мене теж реальний випадок із практики. Отже, ми розглядаємо справу. Це Апеляційний суд Луганської області. Ось. І я кажу: "дивіться, розкрадання - це коли ось є потерпілий, є обвинувачений, є предмет розкрадання, і предмет розкрадання він повинен від потерпілого переміститися у володіння обвинуваченого". Я так я кажу один раз, другий раз, третій раз. І один із суддів... А, значить, голова суду така була, розумніша, вона так голову схилила туди, десь донизу дивиться і нічого не говорить, а один із суддів, який дурніший, він не витримує і каже: "та ми вже зрозуміли". Я кажу: "ОК, тоді в мене питання, чому мій підзахисний у клітці?" Тобто так можна працювати. І це при повному залі народу. Тобто вони (судді) ж, вони ж теж розуміють, який це має вигляд. І перед цим їх потрібно ставити. Тому що, як сказав один великий суддя: "недостатньо, щоб здійснилося правосуддя, потрібно, щоб було показано, що здійснилося правосуддя", тож, у тому разі, якщо не здійснюється правосуддя, теж має бути показано, що це не здійснилося правосуддя. Ми не можемо просто так відійти вбік і дати, припустімо, установі під гучною назвою Міжнародний кримінальний суд або навіть Міжнародний суд ООН робити вигляд, що вони вершать правосуддя. Ми не повинні їм цього дозволяти.</p>
<p>[00:32:23] <strong>Олена Пригова</strong>: Ізраїль не визнає міжнародний ...</p>
<p>[00:32:27] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Там є два суди в Гаазі. Там складне питання. Насправді, є Міжнародний суд ООН (International Court of Justice) - його Ізраїль визнає як член ООН, тому що його визнають усі члени ООН, і є Міжнародний кримінальний суд, його не визнають ні Сполучені Штати, ні Ізраїль.</p>
<p>[00:32:49] <strong>Олена Пригова</strong>: Ні Росія теж, до речі.</p>
<p>[00:32:53] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Так, і Росія теж не визнає. Але там на це є свої причини, природно. Але, знову ж таки, припустімо, Ізраїль може не визнавати Міжнародний кримінальний суд, але є громадяни Ізраїлю - Йоав Галант і Беньямін Нетаніягу, вони можуть просто як особи обвинувачені сказати, що "ми маємо право на захист, наша держава не визнає ваш суд, але ми маємо право представити свою позицію". Зрештою, якщо працювати по розумному. То як, власне, працює наша протилежна сторона. Хамас купив представників ПАР. Ну, нібито ми всі розуміємо, що просто купив, тому що - чому ПАР раптом стала "боротися за права людини в Газі"? Ну, просто тому, що ПАР - це одна з найбільш корумпованих держав на планеті. А ми могли просто користуватися якимись нашими союзниками. Тобто, все таки у нас же є країни, які нас підтримують і які ще не вийшли з Міжнародного кримінального суду. Вони теж можуть представити свою позицію.</p>
<p>[00:33:57] <strong>Олена Пригова</strong>: Ось питання у мене абсолютно таке... Я почула: ПАР - найкорумпованіша країна у світі.</p>
<p>[00:34:04] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Одна з найбільш. Я не знаю, у мене немає такої рулетки або ж метра, щоб виміряти</p>
<p>[00:34:09] <strong>Олена Пригова</strong>: Рейтингу корупції немає. Але разом із тим я зараз трошки не по темі. Але ось президент Зеленський їде саме туди, саме в ПАР, і тим самим він кидає це - це месидж, він посилає меседж. Як ви вважаєте, Україна, яка посилає такі меседжі?</p>
<p>[00:34:29] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Ну, я, чесно кажучи, не розумію, навіщо Зеленський туди їде. Але Україна, я ж кажу, що ось те, що ми продовжуємо нашу тему про реформу ООН, можливо, Україна, на жаль, до останнього часу, до теперішнього часу, не мала здатності займати власну позицію, вести власну гру. Тобто і в Ізраїлю це не завжди виходить, але все таки Ізраїль досить незалежна держава. Ми не дарма все таки День незалежності святкуємо. В України наразі немає власної позиції, тому що навіть навіть, припустімо, зараз, опинившись у конфлікті зі Сполученими Штатами, якоюсь мірою (тому що ми всі бачили цю перепалку Зеленського і Трампа), Зеленський, по суті, мав рацію, коли говори: "Ми з Путіним вже намагалися домовитися, це очевидно не виходить" Але сформулювати це, донести це - у них немає ні здібностей, ні людей відповідної кваліфікації.</p>
<p>[00:35:46] <strong>Олена Пригова</strong>: Давайте залишимо поки що цю тему. Я просто так, до слова. Повернемося до нашого Ізраїлю. Прем'єр-міністр Великої Британії Кір Стармер і міністр закордонних справ Девід Леммі прийняли прем'єр міністра Палестинської автономії Мухаммеда Мустафу в Лондоні. Там далі йде цікавий момент. Вони в понеділок підписали меморандум про взаєморозуміння, в якому зобов'язуються просувати палестинську державність у рамках рішення "про дві держави". Я наголошую, Велика Британія є постійним членом Ради Безпеки ООН і має право вето, має дуже серйозний голос. І ось такий меседж посилає адміністрація Великої Британії. Чим це може закінчитися?</p>
<p>[00:36:38] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Дивіться, я б тут із чого почав аналіз цієї ситуації - з договору Осло. У договорі Осло, я не пам'ятаю номер статті, там абсолютно чітко зазначено, що Палестинська національна адміністрація матиме ті повноваження, які їй передасть держава Ізраїль. І там спеціально підкреслюється, що вона не має права відкривати дипломатичні представництва, не має права на жодні зовнішні зносини. І, таким чином, вона не може мати міністра закордонних справ, вона не може відкрити дипломатичне представництво, вона не може мати представництво в ООН, вона не може мати посольства, консульства. Це все чітко прописано в угодах Осло. Тобто Палестинська автономія не має права на зовнішні відносини. Це незаконно.</p>
<p>[00:37:38] <strong>Олена Пригова</strong>: Тоді, в такому разі, якщо це незаконно і існують ось ці угоди в Осло, яким чином 154 або скільки держав Організація Об'єднаних Націй визнали "палестинську державу"?</p>
<p>[00:37:53] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Це насправді, напевно, тема, можливо, окремої передачі. Річ у тім, що є така... Отже, латиною це буде еквівокація, англійською це буде fraud, а тобто - обман. Еквівокація - це такий логічний прийом, обман, який полягає в тому, що одним і тим самим словом називають різні речі. Отже, тут у чому проблема? У тому, що Палестинська національна адміністрація створена згідно з договором Осло 1994 року, і вона не має жодного стосунку до "Держави Палестина", яка щодо якої були ось ці всі визнання. "Держава Палестина" була проголошена в Алжирі 1988 року тією ж Організацією визволення Палестини. Це було наприкінці 1988 року. І практично там за два-три місяці вони отримали більшу частину визнань, які вони зараз мають. Зокрема, це було визнання, насамперед Радянського Союзу і його сателітів. Тому, припустімо, ось Зеленський сказав, що "ми визнаємо і Ізраїль, і Палестину", а це тому, що державу Палестина вони (УРСР) визнали разом із Радянським Союзом в 1988 році, коли вони не визнавали Ізраїль. Тобто у 1988 році всі ті держави, які не визнавали Ізраїль - це арабські держави, більша частина, крім деяких, - арабські держави, і це держави соцтабору. Ось вони визнали проголошену в Алжирі Організацією визволення Палестини, "Державу Палестина". Але жодного стосунку ті визнання до цієї автономії не мають. Це різні суб'єкти. У цієї автономії в договорі Осло чітко прописано, що вони не мають права на зовнішні зносини. Це різні суб'єкти.</p>
<p>[00:39:52] <strong>Олена Пригова</strong>: Чи має право Ізраїль розірвати ті відносини й угоди Осло? І як?</p>
<p>[00:39:56] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Так, звісно, має право. Ну, по-перше, є загальні загальні норми. Це Віденська конвенція про право міжнародних договорів, в якій сказано, що за деякими винятками, договори можуть бути розірвані внаслідок зміни обставин, навіть якщо в самому договорі не написано чіткий порядок його розірвання, денонсації, то в принципі договори не укладаються навічно, окрім деяких договорів, зокрема, договорів про кордони. Ось якщо обстановка змінилася, то з угоди можна вийти. Я наведу такий новий приклад, з останніх - це угода про припинення вогню. ... Це в нас. Салют.</p>
<p>[00:40:44] <strong>Олена Пригова</strong>: І салют.</p>
<p>[00:40:47] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Ми вже так...</p>
<p>[00:40:48] <strong>Олена Пригова</strong>: Звикли до інших...</p>
<p>[00:40:49] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Ми до гуркоту, так, так ставимося... Ось. Тобто, була угода між Сирією та Ізраїлем про припинення вогню та відведення військ. За яким, власне кажучи, Голани і були (Голанські висоти), вони були ізраїльськими, тому що це було передбачено угодою з Сирією. І внаслідок того, що зараз сталося в Сирії, Ізраїль порушив цю угоду. Але в принципі, це виправдано у зв'язку з тим, що, ну, ось як би ми можемо вийти з угоди, якщо кардинальним чином змінилася обстановка. Ось точно так само і з Осло. Тобто, ми можемо сказати, що договір Осло порушений іншою стороною, він дійсно порушений. Тобто ідей договору Осло було досягнення миру. Вона була хибна ідея, як ми вже говорили, тобто вона була побудована на хибному сприйнятті наших ворогів лівими, кардинально хибному, але, тим не менш, вона є. Тобто, там була якась позитивна ідея, що "давайте ми їм дамо самоврядування, і ось буде мир". Але ця ідея не спрацювала. Очевидно, що це не спрацювало. Після сьомого жовтня всім стало зрозуміло, що Осло не забезпечує мир, що те, що ми зробили розмежування, не забезпечує мир. Звичайно, це є формальною підставою для того, щоб, припустімо, Кнесет наш ухвалив рішення про денонсацію договору Осло.</p>
<p>[00:42:23] <strong>Олена Пригова</strong>: Останнє те, що мене вразило, обурило своїм цинізмом, коли Аббас сказав, що, згідно з Кораном, єврейський храм стояв у Ємені. Це про це говорив його попередник, організатор і духовний лідер Організації визволення Палестини Ясір Арафат. І ми говоримо зараз про це як про підміну всіх понять, підміну того, що було, підміну історії, нівелювання історії, переписування історії і навіювання мільйонам, сотням мільйонів арабського світу, що "ми зараз, ми (ось ця так звана "Палестина", яка не зовсім їхня), ми маємо право і на Єрусалим (Аль-Кудс, як ви спочатку сказали), і на храм, і на все, що хоче мати Ізраїль". Ось як із цим боротися?</p>
<p>[00:43:32] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Є дуже цікава тема, насправді, але не знаю, вона теж, напевно, заслуговує на окрему передачу.</p>
<p>[00:43:37] <strong>Олена Пригова</strong>: Дивіться скільки в нас тем окремих передач.</p>
<p>[00:43:39] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Так. Тобто я говорив, що анти-ізраїльська пропаганда стоїть на трьох китах. Це 1) існування палестинського народу і його окреме право на самовизначення, відмінне від такого в арабського народу. Це 2) міф про "палестинську державу", те, чого ми зараз торкнулися, тому що насправді "палестинська держава" теж це теж така тема міфу. І це 3) питання про окупацію. Ось це три кити. І нам потрібне китобійне судно, яке це загарпунить. Але у нас є свій кит, такий криголам, який ... Насправді це, як я вважаю, що там і є шлях до миру. Це - Аль-Акса. Тобто, це та сама проблема, через яку з нами воюють. Якщо коротко. Ну я просто на цю тему останнім часом дуже багато спілкуюся з мусульманами, вона мені дуже цікава. Тому що я, наприклад, вважаю, що ... Це, так би мовити, іноді або не завжди знаходить розуміння в колег міжнародників - юристів. Я вважаю, що в тих питаннях, коли ми говоримо про конфлікт на Близькому Сході, ми повинні використовувати не тільки норми міжнародних конвенцій сучасних, а й норми того, що від початку було правом, тобто норми релігійного права. Тому що в принципі право народжувалося як релігійне право. Тобто базові концепції, там "не вбивай", "не кради" - це релігійні норми. Ось і питання: що таке Аль-Акса насправді? Він є ключовим, як мені здається, для того, щоб вирішити цей конфлікт у принципі.</p>
<p>[00:45:26] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Ми просто нещодавно були на Храмовій горі... Якщо ви були в Єрусалимі, там є спуск униз, з одного боку, ось там біля Стіни наші розкопали. Там є величезні камені. Уявлення про те, наскільки це була велична споруда, дає те, що за всю історію найбільший камінь, використаний у будівництві, це камінь, який - ось там у Стіні. За всю історію людства. Це дає уявлення про те, наскільки величним був цей древній Храм. Це ми ще не почали копати в середині, це ми тільки ось навколо - навколо, тому що в середині ми поки що не копаємо, а тільки навколо. Тобто наскільки величний цей храм стародавнього світу. А те, що зараз називається "мечеть Аль-Акса", і це історичний факт - почав будувати халіф Умар після того, як він завоював Єрусалим 638 року. Мусульмани молилися в бік Аль Акси, у бік "Віддаленого Храму" ще за Мухаммеда. А коли Омар завоював Єрусалим, Мухаммада вже не було. Тобто, вже не було. Так от, спочатку за Мухаммеда мусульмани молилися в бік храму, який стоїть у Єрусалимі. Слово "мечеть" - "маcджид" арабською означає "храм". "Мечеть Аль-Акса" це "віддалений храм". Так от, запитання: у бік якого храму в Єрусалимі молилися мусульмани до того, як там почали будувати мечеть? Що за храм був у Єрусалимі?</p>
<p>[00:47:25] <strong>Олена Пригова</strong>: Це цікава тема.</p>
<p>[00:47:27] <strong>Віктор Агєєв</strong>: А тут абсолютно однозначна відповідь на запитання. Ви розумієте, так? Відповідь тут може бути тільки одна: це Храм Соломона (ну, відповідно, його відновлювали і руйнували). Тобто мусульмани за Мухаммеда молилися в бік цього Храму. Ось у дискусії з мусульманами вони кажуть: "Ну, ОК, ну так Умар же ніби як відновив". Я кажу: ну, давайте подивимося ось навіть на те, що ми зараз бачимо - це "мечеть Аль-Акса"? За Умара, взагалі, вибачте, це був взагалі маленький молитовний будинок. Але навіть зараз (зараз можна піднятися на гору, можна піти подивитися) - це абсолютно навіть не жалюгідна подоба того величного Храму, який там був. Тому що вся ця гора була обнесена стіною, це був храмовий комплекс. Це храмовий комплекс, найбільший за історію людства. Навіть просто там кам'яні блоки - найбільші за всю історію людства. Таких блоків не було ні в єгипетських пірамідах... Ось у Санкт-Петербурзі під Мідним вершником, там стоїть, здається, найбільший камінь, який будь-коли перемістили, - він більший за камені Храмової гори, але це було вже 18 століття, за Катерини, і це не будівля, це просто окремий камінь, а там - стіна, складена з таких каменів.</p>
<p>[00:48:56] <strong>Олена Пригова</strong>: Дивіться, ми з вами зараз порушили ті теми, без розуміння яких ви не можете зрозуміти суть конфлікту.</p>
<p>[00:49:04] <strong>Віктор Агєєв</strong>: Так. А якщо ми не розуміємо суті конфлікту, ми не можемо його вирішити.</p>
<p>[00:49:08] <strong>Олена Пригова</strong>: Абсолютно вірно. Так от, ми зараз говоримо з вами, що та сторона, яка претендує на істину, на храм, на все, в основу поклала - брехню і підміну всіх понять. Я вже не кажу про те, що їхнє найголовніше свято жертвопринесення - це знову підміна понять біблійних. Я вдячна вам за початок наших зустрічей і розмов на цю тему. Я дуже хочу з вами поговорити про ізраїльську дипломатію. Точніше, чому Ізраїль справді програє інформаційну війну, чому Ізраїль ігнорує ті зустрічі, які можна було б не ігнорувати, і, навпаки, приходити зі своїм порядком денним і світу говорити про це. Це дуже важливі теми. Це теми, пов'язані з війною і миром. Завтра буде новий відлік нового року після Дня Незалежності. Я бажаю вам і всім ізраїльтянам пам'ятати, про що цей день, і менше політики в ньому має бути, більше суті, істинної суті свободи і незалежності єврейської держави, яка повернулася у свої стіни, у свої домівки, на свою землю, історичну землю. Спасибі вам ще раз. З нами був Віктор Агєєв, міжнародний адвокат, який знає ті деталі - а ми завжди говоримо, що не тільки диявол у деталях, істина в деталях теж. Дякую, Вікторе. Ви на каналі Континент. Будь ласка, підписуйтесь, поширюйте відео. Якщо вам щось буде незрозуміло, ставте запитання. Ми будемо відповідати на ці запитання. Дякую, що були з нами. Всіх благ. Ам Ісраель хай!</p>
<hr>
<p>Цей пост в соцмережах:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0KzWHJGqADymAYUjADZAXPv3EcL7fYqhRRuaczkX7JB5zRXGkCsdqhuL79DN5Rnkhl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a> (російською)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[День Пам'яті]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/remembrance_day/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/remembrance_day/</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Тут слова командира в одному з бойових підрозділів Армії оборони Ізраїлю 🇮🇱.
Слова мого сина. Я думаю, це має бути опубліковано. Переклад українською — мій, нижче — оригінал івритом.</p>
<hr>
<p>В цей День Пам'яті — я стою перед іменами, які більше не мають голосу. <br>
Перед обличчями, випаленими в моїй пам'яті, ніби вони були тут лише вчора. <br>
Брати і сестри у нашому шляху, у війні, у мріях. <br></p>
<p>Вони були тими, хто йшов зі мною на полі бою, <br>
З ким ми разом розривали межі страху – і лінії надії. <br></p>
<p>І коли моя рана намагалася здолати моє тіло, <br>
Вони вже лежали там — оповиті тишею, <br>
Яку я ніколи не забуду. <br></p>
<p>Я повернувся до бою — не лише заради себе. <br>
Я повернувся заради них. <br>
Тому що кожен з полеглих залишив мені мовчазний заповіт: <br>
Продовжувати, <br>
Підіймати прапор попри біль у руках, <br>
І продовжувати йти навіть коли на серці важко. <br></p>
<p>Цього дня, коли сирена прорізає небо, <br>
Я заплющую очі — і бачу їх: <br>
Сміх на посту, <br>
Схвильований погляд у останню ніч, <br>
Обіцянки, які ми не встигли дати і які були порушені. <br></p>
<p>Їх не виміряти числами та іменами на обелісках. <br>
Вони живуть у мені, <br>
Дихають у мені. <br>
Вони є невід'ємною частиною того, чим я є сьогодні. <br>
І кожного з нас. <br></p>
<p>У цей День Пам'яті я обіцяю:<br>
Я не забуду. <br></p>
<hr>
<p>ביום הזיכרון הזה — אני עומד מול שמות שאין להם עוד קול.<br>
מול פרצופים שצרובים בזיכרוני, כאילו היו כאן אתמול.<br>
אחים ואחיות לדרך, לחזית, לחלום.<br></p>
<p>הם היו אלה שהלכו איתי בשדות האש,<br>
שפרצו יחד איתי את קווי הפחד — ואת קווי התקווה.<br>
וכשפציעתי ניסתה להכריע את גופי,<br>
הם כבר שכבו שם — עטופים בשקט,<br>
שלא אוכל לשכוח לעולם.<br></p>
<p>חזרתי להילחם — לא רק בעבורי.<br>
חזרתי בשבילם.<br>
כי כל מי שנפל, השאיר לי צוואה חרישית:<br>
להמשיך.<br>
להרים את הדגל בידיים כואבות,<br>
ולהמשיך לצעוד — גם כשהלב כבד.<br></p>
<p>ביום הזה, כשהצפירה חותכת את השמיים,<br>
אני עוצם עיניים — ורואה אותם:<br>
את הצחוק במוצב,<br>
את המבט המתרגש בלילה האחרון,<br>
את ההבטחות שלא הספקנו לתת — ושנשברו.<br></p>
<p>הם לא נמדדים במספרים, ולא רק בשמות על קירות הזיכרון.<br>
הם חיים בתוכי.<br>
נושמים בי.<br>
היום, חלק בלתי נפרד מכל מה שאני.<br>
ומכל אחד ואחת מאיתנו.<br></p>
<p>ביום הזיכרון הזה, אני לא שוכח.<br>
אני מבטיח.<br></p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[На що розраховувала Газа, починаючи цю війну?]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/what_gaza_was_counting_on/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/what_gaza_was_counting_on/</guid>
            <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Analysis of Gaza's strategic calculations in the conflict]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" src="https://international-law.info/uk/assets/images/2025-04-18_what_gaza_was_counting_on-FB-009579884a8212490ace69f8c6d1ad43.jpg" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>Усі попередні напади Гази на Ізраїль відбувалися за однією і тією ж схемою: Газа починає обстрілювати Ізраїль, Ізраїль відповідає ударами, ХАМАС та його союзники завалюють ЗМІ та соцмережі фотографіями вбитих і заплаканих дітей, підіймається крик: «це треба негайно припинити, неважливо, хто перший почав і хто має рацію — головне негайно зупинити це». Ізраїль припиняв бомбардування. Газа святкувала перемогу. Отримувала нові потоки фінансової та гуманітарної допомоги — вже збільшені, бо треба ж «відновлюватися». Ті, хто виділяв і спрямовував допомогу, отримували збільшені «відкати».
Газа накопичувала нові ракети — і все повторювалося знову.</p>
<p>Чому наші військові вважали, що Газа не розпочне повномасштабну війну?</p>
<p>Бо із суто військового погляду Газа не здатна протистояти Ізраїлю — сили надто нерівні. І керівництво ХАМАСу це чудово розуміло, не могло не розуміти.</p>
<p>А що ж не врахували наші військові і на що розраховував ХАМАС?
На політичну підтримку — не лише від корумпованих чиновників, зацікавлених у нових фінансових потоках допомоги Газі, але й від широких мас ізраїльських та міжнародних лівих кіл.</p>
<p>ХАМАС явно сподівався на швидкий та ефективний рейд на прикордонні військові об'єкти. ХАМАС мав продемонструвати своїм спонсорам свою ефективність і те, що, якщо їх і надалі озброювати й фінансувати, вони зможуть нарощувати сили для боротьби з Ізраїлем. А удар у відповідь з боку Ізраїлю мав бути припинений старим перевіреним способом: фото і відео вбитих дітей, заплакані жінки та крики лівих — як у світі, так і в самому Ізраїлі: «це треба негайно зупинити, незалежно від того, хто почав — невже у вас немає співчуття до бідних дітей?».</p>
<p>Але:
а) напад виявився надто ефективним, ізраїльські військові виявилися надто неготовими до нього;
б) найголовніше — мешканці Гази, які прорвалися через зруйновану огорожу до ізраїльських прикордонних поселень і на музичний фестиваль, вчинили немислимі звірства — і ще й із гордістю викладали відео цього в Telegram, звідки воно потрапляло до соцмереж і ЗМІ, руйнуючи звичну схему антиизраїльської пропаганди.</p>
<p>Тобто, якщо припустити, що Ізраїль вестиме війну так, як це робиться зазвичай — як воювали з Третім Рейхом чи Японською Імперією — у Гази немає жодного шансу встояти. Але ХАМАС нападав, розраховуючи на те, що Ізраїль не зможе довести війну до кінця.</p>
<p>Зараз єдина можливість для ХАМАСу не бути знищеним — це перемир’я, ініційоване ізраїльськими лівими («домовитися зараз за будь-яку ціну») та іншими союзниками ХАМАСу, серед яких чимало чиновників у США та Європі, які отримують «відкати» з фінансової та гуманітарної допомоги Газі.</p>
<p>Я раніше писав про конфлікт «зайчиків» і «левів» в ізраїльському суспільстві. Так-от, треба розуміти, що саме «зайчики» винні в атаці 7 жовтня 2023 року — якби ХАМАС не сподівався на політичний захист, а тільки на свої військові сили, він би не наважився на вторгнення. ХАМАС явно покладався на міжнародний тиск і на тиск ізсередини від ізраїльських лівих як на головний інструмент нейтралізації відповіді Ізраїлю.</p>
<p>І саме на цю — страшну для лівих — думку наводить документ, <a href="https://www.bild.de/politik/inland/bild-exklusiv-zum-schaudern-das-plant-der-hamas-chef-mit-den-geiseln-66d98503c0fd674dd9f5d092" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">опублікований у Bild</a>, у якому йдеться про те, що ХАМАС розраховував на ізраїльських лівих у війні з Ізраїлем, і за публікацію якого був заарештований <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eli_Feldstein" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Елі Фельдштейн</a>. Фактично, ця публікація нашкодила саме політичним планам ХАМАСу, а не уряду Ізраїлю. Що й викликає (риторичне) питання — про збереження чиїх секретних політичних планів піклувалися ті, хто заарештовував Фельдштейна?</p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/item/90415" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Публикація</a> на сайті 9 каналу ізраїльського телебачення (російською)</p>
<hr>
<p>Цей пост в соцмережах:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0kZo6yBFCYmVJHoh8Z3KzBZLg8a5KamiQAh65o1gFGPC32yTzzCHjTg9A2stxfoqGl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Обговорення</a> в Фейсбук (російською)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Від Нілу до Євфрату]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/from_the_nile_to_the_euphrates/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/from_the_nile_to_the_euphrates/</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Від Нілу до Євфрату: до питання про біблійні кордони Ізраїлю]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="&amp;quot;From the Nile to the Euphrates&amp;quot;" src="https://international-law.info/uk/assets/images/Bereshit_15-18-dee0bc18ba20705fc925fbf69c4ce280.png" width="834" height="104" class="img_ev3q"></p>
<p>Одним із дискусійних питань при обговоренні кордонів Ізраїлю з точки зору права (на наш погляд, священні тексти також повинні розглядатися в міжнародному праві) є відомий вислів <em>"від Нілу до Євфрату"</em>, який розуміється як танахічне (біблійне) визначення кордонів Ізраїлю.</p>
<p>Відповідно, з одного боку, деякі ізраїльтяни вважають, що кордони Ізраїлю слід розширити до "встановлених Торою" від Нілу до Євфрату. З іншого боку, противники Ізраїлю звинувачують його у прагненні захопити відповідні території.</p>
<p>Однак таке розуміння не відповідає біблійному тексту. Це справді абсолютно чудовий уривок, з огляду на час його написання. Тобто написано це було тисячі років тому, а сьогодні все є так, як було передбачено.</p>
<p>Ні, кордони Ізраїлю не простягаються від Нілу до Євфрату. Адже насправді це не про кордони держави Ізраїль.</p>
<p>Було написано так (Берешит/Буття) <a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0115.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">15:18</a>:</p>
<blockquote>
<p>בַּיּוֹם הַהוּא, כָּרַת יְהוָה אֶת-אַבְרָם--בְּרִית לֵאמֹר:  לְזַרְעֲךָ, נָתַתִּי אֶת-הָאָרֶץ הַזֹּאת, מִנְּהַר מִצְרַיִם, עַד-הַנָּהָר הַגָּדֹל נְהַר-פְּרָת.</p>
</blockquote>
<p>(Того дня Господь уклав завіт з Аврамом, сказавши: "потомству твоєму даю Я ці землі, від річки Єгипетської до великої річки, річки Євфрат")</p>
<p>У перекладі Короля Якова:</p>
<blockquote>
<p>In that day the LORD made a covenant with Abram, saying: 'Unto thy seed have I given this land, from the river of Egypt unto the great river, the river Euphrates.'</p>
</blockquote>
<p>Нащадки Авраама — це не лише євреї, але й араби.</p>
<p>Тобто дійсно, у наш час, як і було передбачено, землями від Нілу до Євфрату володіють нащадки Авраама.</p>
<p>Межі ж землі, якою належало володіти нащадкам Ізраїлю, викладено в <a href="https://www.ukrbs.org/bible/CUV/NUM.34/%D0%A7%D0%98%D0%A1%D0%9B%D0%90-34/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Книзі Чисел 34:1-12</a>(в перекладі Огієнка):</p>
<blockquote>
<p>1 Господь звернувся до Мойсея з такими словами:
2 Промов до Ізраїльтян і накажи їм: Незабаром ви ввійдете в ханаанський край. Це та земля, яка стане вашою спадщиною – ханаанський край у його кордонах.
3 Вашою південною межею буде територія від пустелі Цін вздовж едомського краю. А ваш південний кордон буде проходити по краю Солоного моря і далі на схід.
4 Тоді ваш кордон поверне на південь до узгір’я Акраббіма, перейде до пустелі Цін, і простягатиметься на півдні до Кадеш-Барнеа. Звідти піде на Хацар-Адар, і протягнеться до Ацмона.
5 Далі кордон поверне від Ацмона до Єгипетського Потоку і простягнеться аж до моря.
6 Західною межею для вас стане Велике Море. Воно буде вашим кордоном із заходу.
7 А оце ваш кордон на півночі: проведіть його самі від Великого Моря до Гор-гори.
8 Від Гор-гори проведіть його в напрямку до Хамата. Тож межа кордону сягатиме Цедада.
9 Далі кордон простягнеться до Ціфрону і закінчиться в Гацар-Енані. Це буде ваш кордон з півночі.
10 Східний кордон визначите собі від Гацар-Енана до Шефама.
11 Потім кордон проходитиме від Шефама до Рівли зі сходу Аїну. Далі кордон піде вниз і простягнеться до берега Кіннеретського моря зі східної сторони.
12 Звідти кордон спускатиметься вздовж Йордану і сягатиме Солоного моря. В межах цих кордонів і буде ваша земля.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>And the LORD spoke unto Moses, saying: 'Command the children of Israel, and say unto them: When ye come into the land of Canaan, this shall be the land that shall fall unto you for an inheritance, even the land of Canaan according to the borders thereof. Thus your south side shall be from the wilderness of Zin close by the side of Edom, and your south border shall begin at the end of the Salt Sea eastward; and your border shall turn about southward of the ascent of Akrabbim, and pass along to Zin; and the goings out thereof shall be southward of Kadesh-barnea; and it shall go forth to Hazar-addar, and pass along to Azmon; and the border shall turn about from Azmon unto the Brook of Egypt, and the goings out thereof shall be at the Sea. And for the western border, ye shall have the Great Sea for a border; this shall be your west border. And this shall be your north border: from the Great Sea ye shall mark out your line unto mount Hor; from mount Hor ye shall mark out a line unto the entrance to Hamath; and the goings out of the border shall be at Zedad; and the border shall go forth to Ziphron, and the goings out thereof shall be at Hazar-enan; this shall be your north border. And ye shall mark out your line for the east border from Hazar-enan to Shepham; and the border shall go down from Shepham to Riblah, on the east side of Ain; and the border shall go down, and shall strike upon the slope of the sea of Chinnereth eastward; and the border shall go down to the Jordan, and the goings out thereof shall be at the Salt Sea; this shall be your land according to the borders thereof round about. (<a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0434.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Numbers 34:1-12</a>)</p>
</blockquote>
<p>Що приблизно відповідає нинішнім кордонам Ізраїлю: із західного боку - це Середземне море ("велике море"), зі східного - Йордан, Кінерет і Мертве (Солене) море, на півдні - пустелі Синайського або Аравійського півострова ("пустеля Сін") на півночі південна частина нинішньої Сирії.</p>
<hr>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="посилання">Посилання:<a href="https://international-law.info/uk/blog/from_the_nile_to_the_euphrates/#%D0%BF%D0%BE%D1%81%D0%B8%D0%BB%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на Посилання:" title="Пряме посилання на Посилання:" translate="no">​</a></h2>
<p><a href="https://uk.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%86%D0%B7%D1%80%D0%B0%D1%97%D0%BB%D1%8C" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Вікіпедія: Великий Ізраїль</a></p>
<hr>
<p>Обговорення в <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0GqkDefYN7YKmHdi1tzLC7Ai1vcoRvH2CqdSvhZS2yfhKfMM3SA1rf9yGWHm8yivTl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Facebook</a></p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/posts/ageyev_from-the-nile-to-the-euphrates-on-the-activity-7293287687610912770-pYEd/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1887506345617768538" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Twitter</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DFvBBNkoYaM/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Instagram</a></p>
<hr>
<p>Див. також:</p>
<p><a class="" href="https://international-law.info/uk/Holy-Land/borders_and_territory_of_israel/">Де проходять кордони Ізраїлю та що насправді Ізраїль окупує</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Віктор Агєєв</category>
            <category>Ізраїль</category>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[7 жовтня]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/october7/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/october7/</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[IDF Soldier's Memories of October 7, 2023]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Це текст мого старшого сина, написаний через тиждень після 7 жовтня. Його підрозділ був одним із перших, хто вступив у бій того ранку; вони відбили атаку бойовиків зі <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nukhba_forces" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">спецпідрозділу "Нухба"</a> на <a href="https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A7%D7%A8%D7%91_%D7%91%D7%91%D7%A1%D7%99%D7%A1_%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9D" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">базу Урім</a> на кордоні з Газою. Він був поранений у тому бою.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mark" src="https://international-law.info/uk/assets/images/2024-08-18.Mark_with_rifle-8894232879017c3eb3bee21d35397b8f.jpeg" width="580" height="692" class="img_ev3q"></p>
<p>(Барух аШем, він повернувся до служби через два місяці і зараз воює в Газі)</p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/CybeGarsF_p/" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Текст був написаний іврітом</a>, переклад мій.</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="-truncate-">{/* truncate */}<a href="https://international-law.info/uk/blog/october7/#-truncate-" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на {/* truncate */}" title="Пряме посилання на {/* truncate */}" translate="no">​</a></h2>
<p>Після тижневої затримки я нарешті вирішив поділитися тим, що сталося зі мною в день, який я запам’ятаю назавжди. Моєю історією, через яку я пройшов, і завдяки великій вдачі, зараз можу написати ці слова.</p>
<p><strong>7 жовтня</strong> — день, коли ми прокинулися від звуків сирени по всьому сектору. Ми були в бомбосховищі, і ніхто не надавав особливої уваги цим ракетам, бо "що вони можуть зробити, окрім кількох ракет ..."</p>
<p>Ми почули постріли з боку сусідньої бази, і вже через кілька хвилин на нас було спорядження, і ми вирушили в тому напрямку. З цього моменту ми вступили у війну. Емоції, що переживаєш у цей час, невимовні. Ти перестаєш думати і відчувати, ти просто робиш те, що маєш робити. Ти прориваєшся, просуваєшся вперед і стріляєш — все це на незнайомому тобі полі бою, і все це під свист ракет над головою.</p>
<p>І ось настає момент, коли мене вражає куля. У цей момент я нічого не відчув, я дивився на свою ногу і не міг повірити, що це відбувається. Відтоді все сталося за секунди. Секунди, коли тебе відтягують назад, накладають джгут і кажуть, що все буде добре. Все сталося за секунди. Секунди, що цілими днями повторюються в голові.</p>
<p>Неможливо описати мою гордість за товаришів із підрозділу 414, які билися і знищили ворога в цьому бою. Я люблю вас, і ви завжди будете в моєму серці як найхоробріші люди, яких я коли-небудь знав, кожен і кожна з вас. Ви — мої герої та героїні, і я пишаюся тим, що воював разом із вами.</p>
<p>Я ніколи не відчував більшого болю, ніж біль за загиблими. Я досі не можу усвідомити кількість людей, яких забрали з цього світу — і все це за один день. Кожен, кого я знаю, втратив когось: товариша, родича, брата чи сестру. Кожен із них назавжди закарбований у наших серцях. Ніхто не буде забутий.</p>
<p><em>"Хто милосердний до жорстоких, той жорстокий до милосердних."</em></p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/Item/79640" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Публікація на сайті 9 каналу ізраїльського телебачення</a>(російською)</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0AzoFkvcVD9ka8bMTDJDAzg3YKU2asgU6Prg13G3QT8Wsm3nzue477pjx4zUqyC5Xl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Публікація на Facebook</a>(російькою)</p>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Леви та зайчики]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/lions_and_bunnies/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/lions_and_bunnies/</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Аналіз конфлікту в ізраїльському суспільстві щодо стратегії в війні з ворогами]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="DALL·E 2024-09-10 16.06.05 - A lion and a bunny sitting at a table, each holding books and engaged in a lively scientific debate" src="https://international-law.info/uk/assets/images/2024-09-10_a_lion_and_a_bunny_sitting_at_a_table-2048d685e539e3c5a573b7789264d56d.jpg" width="526" height="526" class="img_ev3q"></p>
<p>Я доволі багато писав про психологію лівих, у чому полягає різниця підходу правих і лівих, і, відповідно, причина конфліктів. Не тільки в Ізраїлі, але й загалом.</p>
<p>У нинішній ситуації я виділив би два моменти:</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="1-стратегія-поведінки-у-конфлікті">(1) Стратегія поведінки у конфлікті<a href="https://international-law.info/uk/blog/lions_and_bunnies/#1-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D1%96%D0%BD%D0%BA%D0%B8-%D1%83-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%BB%D1%96%D0%BA%D1%82%D1%96" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на (1) Стратегія поведінки у конфлікті" title="Пряме посилання на (1) Стратегія поведінки у конфлікті" translate="no">​</a></h2>
<p>Як дуже вдало <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02jn9W6ehr6YQm6QyYPBneScTRP6CWA4SMgS7rwjW4KR6UJ8yrAUQZpXmWiaz8Mb1ql" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">висловилася</a> одна з моїх колег, пояснюючи, чому ізраїльські ліві їй подобаються більше:</p>
<blockquote>
<p>ліві — «зайчики», а от праві — ні</p>
</blockquote>
<p>Маючи на увазі під «зайчиками» — милих і добрих людей.</p>
<p>Тобто правим більше притаманна агресія, схильність до застосування сили, й загалом — схильність за замовчуванням вважати силу похвальною, а слабкість такою, що заслуговує на осуд.</p>
<p>Тут навіть на рівні метафор: якщо у лівих «зайчики» — це похвала, то для правих це радше образа, і в образному ряді вони себе зображують і асоціюють із хижаками — в ізраїльському варіанті це частіше леви, з огляду на місцеву історичну традицію (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lion_of_Judah" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">лев Юди</a>).</p>
<p>Ця метафора пояснює, на перший погляд, зовсім дику <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=812790770995978" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">ситуацію</a>, що сталася в червні 2024 року в Кейсарії, коли ліві зривали й кидали під ноги портрети загиблих воїнів, а натомість вішали портрети заручників.<br>
«Леви» для них — чужі герої, пов’язані з насильством і жорстокістю, їхні герої — «зайчики», жертви. Взагалі культ жертви — важлива складова ідеології лівих.</p>
<p>Відповідно, стратегії поведінки в конфліктах, і власне цінності, у «зайчиків» і «левів» різні.</p>
<p>«Зайчики» кажуть: «ці гієни злі й недобрі; якщо ми з ними конфліктуватимемо, вони нас роздеруть; треба відійти вбік і намагатися не заважати гієнам; а якщо вони захопили кількох зайченят, то треба якось задобрити гієн, щоби вони їх відпустили, і показати їм, що ми — добрі зайчики, не становимо для них загрози».</p>
<p>«Леви» кажуть: «треба відірвати цим сусіднім гієнам голови й показати відірвані голови далеким гієнам, щоби вони нас боялися».</p>
<p>І, звісно, «зайчики» вважають таку левову стратегію самогубною й дивляться на «левів» як на «загрозу для існування Ізраїлю».</p>
<h2 class="anchor anchorTargetStickyNavbar_Vzrq" id="2-картина-світу">(2) Картина світу<a href="https://international-law.info/uk/blog/lions_and_bunnies/#2-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D1%81%D0%B2%D1%96%D1%82%D1%83" class="hash-link" aria-label="Пряме посилання на (2) Картина світу" title="Пряме посилання на (2) Картина світу" translate="no">​</a></h2>
<p>Пов’язана з першою, але окрема причина: ліві, як правило, мають матеріалістичне розуміння світу.</p>
<p>Вони вважають, що в сучасному світі релігія не може і навіть не повинна відігравати суттєвої ролі.<br>
У їхньому розумінні релігія — це давно застарілі дивні забобони.</p>
<p>До речі, саме з цієї причини <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Haredi_Judaism" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">харедім</a> (ультраортодокси) опиняються в правому таборі, хоча загалом вони — ліві, і це, своєю чергою, спотворює їхню релігію. Їхня так звана «віра» замість того, щоб робити їхніх послідовників безстрашними («левами»), використовується для насадження страхів — тобто перетворює їх не просто на «зайчиків», а на «зайчиків», які постійно тремтять від страху перед навколишнім світом. І якщо звичайні нормальні ліві, хоча й схильні поступатися ворогу, але все ж здатні воювати (як наші ліві генерали, зокрема ті, що входять у правий уряд), то ці — переважно — і воювати не здатні. Але це відступ, хоча й важливий у цьому контексті.</p>
<p>Через таке ставлення до релігії, коли ліві намагаються зрозуміти мотиви наших ворогів, <a class="" href="https://international-law.info/uk/blog/understand-the-enemy/">вони принципово не здатні їх зрозуміти</a>, і вони думають, що вороги воюють з нами тому, що ми їх «гнобимо» й «окупуємо». Ну а які ж іще можуть бути причини? Тому, якщо ми перестанемо їх гнобити, якщо відійдемо, віддамо їм території — у них не буде причин на нас нападати.</p>
<p>Лівим така логіка здається розумною й раціональною, а оскільки вона ще й збігається з глибинною психологічною стратегією поведінки «зайчиків» у конфліктах, то їм узагалі дивно, як праві можуть бути настільки тупими, щоби цього не розуміти.</p>
<hr>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid023kZNSLYpp9vNbMvw63wSWD82NLuDZKwJrynyt9FjUCZovveRbpY8ft7wosptydDNl" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Допис і обговорення у Facebook</a> (російською)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Розуміти ворогів]]></title>
            <link>https://international-law.info/uk/blog/understand-the-enemy/</link>
            <guid>https://international-law.info/uk/blog/understand-the-enemy/</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Ізраїльські ліві не можуть привести Ізраїль до миру, бо в принципі не здатні зрозуміти тих, хто веде проти нас війну]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Ізраїльські ліві не можуть привести Ізраїль до миру, бо, у принципі, не здатні зрозуміти тих, хто веде проти нас війну.</p>
<p>Зараз головна теза лівих у внутрішній політиці — боротьба з релігією за світську державу (через це харедімні партії, які, по суті, теж є лівими, не з ними).</p>
<p>А з того боку — це релігійна війна за Святу Землю. Вони хочуть знищити Ізраїль, бо влада ізраїльтян над Святим Містом (Аль-Кудс) і Храмом (Масджид Аль-Акса) сприймається ними як образа їхньої релігії.</p>
<p>Атеїсти-ліві в це просто не можуть повірити. З їхньої точки зору, з нами воюють тому, що ми їх утискаємо, тому що ми їх окуповуємо, тому що вони реалізують право на самовизначення і тому подібне. І якщо ці "причини" усунути — вони припинять війну з нами.</p>
<p>Усі ліві ідеї досягнення миру побудовані на цьому: давайте визнаємо їхнє право на самовизначення, дамо їм самоврядування, залишимо їх у спокої — і тоді вони житимуть з нами в мирі.</p>
<p>Не будуть. У арабів немає жодних проблем з наявністю власної території — у них понад 13 млн кв. км. Плюс-мінус 22 тисячі кілометрів — це ніщо, приблизно 0,17% від території арабських країн. І немає проблем із наявністю своєї держави — їх майже два десятки, включно з однією в Палестині (Йорданія).</p>
<p>Проблема в тому, що іслам — це з самого початку релігія <em>бану Ісраїл</em>, тобто ізраїльтян.</p>
<p>Але мусульмани вірять, що Всевишній покинув і прокляв ізраїльтян, і тепер саме вони — представники істинної релігії Муси (Мойсея), Дауда (Давида), Сулеймана (Соломона).</p>
<p>Звідки вони це знають? Бо Всевишній вигнав євреїв зі Святої Землі й передав її в руки мусульман. І так було століттями — мусульмани знали, що вони представники істинної віри, а євреї — прокляті.</p>
<p>Але ізраїльтяни повернули владу над Святою Землею й Святим Містом. І що тепер виходить? Усе те, що віками приписувалось євреям, тепер має стосуватися мусульман? Що Всевишній прокляв і покинув мусульман, як колись зневажених євреїв?</p>
<p>Ця думка нестерпна для віруючого мусульманина, і він зробить усе, щоб повернути Святу Землю. "Усе" включає в себе: війну, підкуп, пропаганду, брехню й звірства — багато хто з них готовий за це воювати й загинути.</p>
<p>Їм не потрібна територія й не потрібне самоврядування — їм потрібно знати, що Всевишній їх не покинув, тим паче не проміняв їх на цих огидних євреїв, яких вони віками зневажали. Вони хочуть бути з Всевишнім. Вони хочуть бути частиною древньої істинної релігії, і цей зв’язок для них символізує Аль-Акса. І вони цього не проміняють — ні на гроші, ні на безпеку, ні на землю. Але це поняття й категорії, які в світогляді лівих або взагалі відсутні, або не сприймаються як щось серйозне й варте уваги. А без розуміння справжніх причин конфлікту, звісно, неможливо знайти його вирішення.</p>
<p>І було нерозумно думати, що, вийшовши з Гази, ми отримаємо мир. Їх не турбує Газа. Вони легко принесуть Газу в жертву разом з усіма її жителями — про що, власне, керівництво Хамасу відкрито говорить (коли говорить арабською). Їм потрібні Аль-Кудс і Аль-Акса. Про що вони, власне, також говорять — тільки треба слухати.</p>
<hr>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02tPEi5cCnuSr67La9TrwjWdVcANYvZKx7udY5jGRYWgnRUaeZsToBBMAPnQiGL8bil" target="_blank" rel="noopener noreferrer" class="">Пост і обговорення у Facebook</a> (російською)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Свята Земля</category>
        </item>
    </channel>
</rss>