<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>International Law etc. Blog</title>
        <link>https://international-law.info/ru/blog</link>
        <description>Keep up to date with upcoming blog posts by following our feed!</description>
        <lastBuildDate>Thu, 01 May 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ru</language>
        <copyright>Copyright © 2025 Viktor Ageyev</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[Что значит для Израиля День Независимости]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/israel_independence_day</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/israel_independence_day</guid>
            <pubDate>Thu, 01 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[<LiteYouTubeEmbed]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<link rel="preload" href="https://i.ytimg.com/vi/RrCe5eQOtdc/hqdefault.jpg" as="image"><article class="yt-lite" data-title="What Independence Day Means for Israel" style="background-image:url(https://i.ytimg.com/vi/RrCe5eQOtdc/hqdefault.jpg);--aspect-ratio:56.25%"><button type="button" class="lty-playbtn" aria-label="Watch What Independence Day Means for Israel"></button></article>
<p>`</p>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[На что рассчитывала Газа, начиная эту войну?]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/what_gaza_was_counting_on</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/what_gaza_was_counting_on</guid>
            <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Analysis of Gaza's strategic calculations in the conflict]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2025-04-18_what_gaza_was_counting_on-FB-009579884a8212490ace69f8c6d1ad43.jpg" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>Все предыдущие нападения Газы на Израиль происходили по одной и той же схеме: Газа начинает бомбить Израиль, Израиль бомбит в ответ, Хамас и его союзники заваливают СМИ и соцсети фото убитых и плачущих детей, поднимается вой "надо это немедленно прекратить, неважно, кто первый начал, и неважно, кто прав, главное немедленно это остановить". Израиль останавливал бомбежки. Газа праздновала победу. Получала новые потоки финансовой и гуманитарной помощи, уже увеличенные — так как надо "восстанавливать". Те, кто выделяет и направляет помощь, получали увеличенные "откаты". Газа заготавливает новые ракеты, и все повторяется снова.</p>
<p>Почему наши военные считали, что Газа не начнет полномасштабную войну?</p>
<p>Потому что в военном отношении Газа не может противостоять Израилю, силы слишком не равны. И руководство Газы это тоже прекрасно понимало, не могло не понимать.</p>
<p>Что же не учли наши военные и на что рассчитывал Хамас? Это — политическая поддержка Хамаса не только коррумпированными чиновниками, заинтересованными в новых финансовых потоках помощи Газе, но и широкими массами израильских и международных левых кругов.</p>
<p>Хамас явно рассчитывал на то, что будет проведен быстрый и эффективный рейд на приграничные военные объекты. Хамас продемонстрирует своим спонсорам свою эффективность, и то, что, если они продолжат их вооружать и финансировать, они могут наращивать силы для борьбы с Израилем. А ответный удар Израиля по Газе они должны были пресечь старым проверенным способом: фото и видео убитых детей, плачущих женщин, и воплями левых и в мире и внутри Израиля "это надо немедленно прекратить, вне зависимости от того, кто это начал, неужели у вас нет сочувствия к бедным детям"</p>
<p>Но,</p>
<p>а) нападение оказалось слишком эффективным, слишком не рассчитывали на него израильские военные, и</p>
<p>б) (самое главное) жители Газы, ворвавшиеся через разрушенный забор в приграничные израильские поселения и на музыкальный фестиваль, совершали шокирующие зверства — да еще и с гордостью выкладывали фото и видео этого в Телеграм, откуда оно просачивалось в другие соцсети и СМИ, ломая таким образом привычную схему работы анти-израильской пропаганды.</p>
<p>То есть, если предположить, что Израиль будет вести войну, так как это обычно делается, как вели войну с Третьим Рейхом и Японской Империей, то у Газы нет никаких шансов в ней устоять. Но Хамас нападал с расчётом на то, что Израиль ответные действия Израиля будут остановлены — как всегда.</p>
<p>Сейчас единственная возможность для Хамаса не быть уничтоженным, это перемирие — силами израильских левых ("сделка сейчас и ценой любых уступок") и других союзников Хамаса, среди которых и масса чиновников в США и Европе, получающих "откаты" от финансовой и гуманитарной помощи Газе.</p>
<p>Я ранее <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0246sP2d6JTG2DH7mYVMc3YBnztvgqAKJHwLx4TyNTE6bJ1dywNpywacWeUJYzw5gJl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">писал о конфликте "зайчиков" и "львов" в израильском обществе</a>. Так вот, надо понимать, что именно "зайчики" виновны в атаке 7 октября 2023 года, если бы Хамас не надеялся на политическую защиту, а только на свои военные силы — он бы не осуществил вторжение. Хамас явно надеялся на международное давление и на давление изнутри израильских левых как на главный инструмент нейтрализовать ответные действий Израиля.</p>
<p>И именно на эту, страшную и неприятную для левых мысль, наводит документ <a href="https://www.bild.de/politik/inland/bild-exklusiv-zum-schaudern-das-plant-der-hamas-chef-mit-den-geiseln-66d98503c0fd674dd9f5d092" target="_blank" rel="noopener noreferrer">опубликованный в Bild</a> о том, что Хамас полагался на израильских левых в войне с Израилем и за публикацию которого был арестован <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eli_Feldstein" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Эли Фельдштейн</a>. Фактически публикация этого документа вредила именно политическим планам Хамас, а не правительства Израиля. Что вызывает (риторический) вопрос о сохранности чьих секретных политических планов беспокоятся, те кто арестовывал Фельдштейна.</p>
<hr>
<p>Этот пост в соцсетях:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0kZo6yBFCYmVJHoh8Z3KzBZLg8a5KamiQAh65o1gFGPC32yTzzCHjTg9A2stxfoqGl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Обсуждение</a> в Фейсбук (на русском)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[От Нила до Евфрата]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[От Нила до Евфрата: к вопросу о библейских границах Израиля]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="&amp;quot;From the Nile to the Euphrates&amp;quot;" src="https://international-law.info/ru/assets/images/Bereshit_15-18-dee0bc18ba20705fc925fbf69c4ce280.png" width="834" height="104" class="img_ev3q"></p>
<p>Одним из дискуссионных вопросов при обсуждении границ Израиля с точки зрения права (на наш взгляд священные тексты также должны рассматриваться в международном праве) является известное выражение <em>"от Нила до Евфрата"</em> понимаемое как танахическое (библейское) определение границ Израиля.</p>
<p>И, соответственно, с одной стороны у некоторых израильтян есть мнение, что границы Израиля следует расширить до "установленных Торой" от Нила до Евфрата, с другой стороны противники Израиля обвиняют его в стремлении захватить соответствующие территории.</p>
<p>Однако же такое понимание не соответствует библейскому тексту. Это действительно совершенно замечательный отрывок, исходя из времени его написания. Т.е. написано это было тысячи лет назад, а сегодня так и есть как было предсказано.</p>
<p>Нет, границы Израиля не простираются от Нила до Евфрата, и не должны. Ибо на самом деле речь тут вовсе не границах Израиля.</p>
<p>Написано было так (Берешит/Genesis) <a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0115.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">15</a>:18) :</p>
<blockquote>
<p>בַּיּוֹם הַהוּא, כָּרַת יְהוָה אֶת-אַבְרָם--בְּרִית לֵאמֹר:  לְזַרְעֲךָ, נָתַתִּי אֶת-הָאָרֶץ הַזֹּאת, מִנְּהַר מִצְרַיִם, עַד-הַנָּהָר הַגָּדֹל נְהַר-פְּרָת.</p>
</blockquote>
<p>В Синодальном переводе (Быт. <a href="https://ru.wikisource.org/wiki/%D0%91%D1%8B%D1%82%D0%B8%D0%B5#15:18" target="_blank" rel="noopener noreferrer">15:18</a>):</p>
<blockquote>
<p>В этот день заключил Господь завет с Аврамом, сказав: потомству твоему даю Я землю сию, от реки Египетской до великой реки, реки Евфрата</p>
</blockquote>
<p>В переводе Короля Якова:</p>
<blockquote>
<p>In that day the LORD made a covenant with Abram, saying: 'Unto thy seed have I given this land, from the river of Egypt unto the great river, the river Euphrates;</p>
</blockquote>
<p>Потомство Авраама - это не только евреи, но и арабы.</p>
<p>Т.е. действительно в настоящее время, как и было предсказано землями от Нила до Евфрата владеют потомки Авраама.</p>
<p>Границы же земли, которой надлежало владеть потомкам Израиля описаны в <a href="https://ru.wikisource.org/wiki/%D0%A7%D0%B8%D1%81%D0%BB%D0%B0#34:1" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Книге Чисел 31:1-12 </a> (<a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0434.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Numbers 34:1-12</a>):</p>
<blockquote>
<p>И сказал Господь Моисею, говоря: дай повеление сынам Израилевым и скажи им: когда войдете в землю Ханаанскую, то вот земля, которая достанется вам в удел, земля Ханаанская с ее границами: южная сторона будет у вас от пустыни Син, подле Едома, и пойдет у вас южная граница от конца Соленого моря с востока, и направится граница на юг к возвышенности Акравима и пойдет через Син, и будут выступы ее на юг к Кадес-Варни, оттуда пойдет к Гацар-Аддару и пройдет через Ацмон; от Ацмона направится граница к потоку Египетскому, и будут выступы ее к морю; а границею западною будет у вас великое море: это будет у вас граница к западу; к северу же будет у вас граница: от великого моря проведите ее к горе Ор, от горы Ор проведите к Емафу, и будут выступы границы к Цедаду; оттуда пойдет граница к Цифрону, и выступы ее будут к Гацар-Енану: это будет у вас граница северная; границу восточную проведите себе от Гацар-Енана к Шефаму, от Шефама пойдет граница к Рибле, с восточной стороны Аина, потом пойдет граница и коснется берегов моря Киннереф с восточной стороны; и пойдет граница к Иордану, и будут выступы ее к Соленому морю. Это будет земля ваша по границам ее со всех сторон.</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>And the LORD spoke unto Moses, saying:'Command the children of Israel, and say unto them: When ye come into the land of Canaan, this shall be the land that shall fall unto you for an inheritance, even the land of Canaan according to the borders thereof. Thus your south side shall be from the wilderness of Zin close by the side of Edom, and your south border shall begin at the end of the Salt Sea eastward; and your border shall turn about southward of the ascent of Akrabbim, and pass along to Zin; and the goings out thereof shall be southward of Kadesh-barnea; and it shall go forth to Hazar-addar, and pass along to Azmon; and the border shall turn about from Azmon unto the Brook of Egypt, and the goings out thereof shall be at the Sea. And for the western border, ye shall have the Great Sea for a border; this shall be your west border. And this shall be your north border: from the Great Sea ye shall mark out your line unto mount Hor; from mount Hor ye shall mark out a line unto the entrance to Hamath; and the goings out of the border shall be at Zedad; and the border shall go forth to Ziphron, and the goings out thereof shall be at Hazar-enan; this shall be your north border. And ye shall mark out your line for the east border from Hazar-enan to Shepham; and the border shall go down from Shepham to Riblah, on the east side of Ain; and the border shall go down, and shall strike upon the slope of the sea of Chinnereth eastward; and the border shall go down to the Jordan, and the goings out thereof shall be at the Salt Sea; this shall be your land according to the borders thereof round about.</p>
</blockquote>
<p>Что примерно соответствует нынешним границам Израиля: с западной стороны - это Средиземное море ("великое море"), с восточной - Иордан, Кинерет и Мертвое (Соленое) море, на юге - пустыни Синайского или Аравийского полуострова ("пустыня Син") на севере южная часть нынешней Сирии.</p>
<hr>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="ссылки">Ссылки<a href="https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates#%D1%81%D1%81%D1%8B%D0%BB%D0%BA%D0%B8" class="hash-link" aria-label="Прямая ссылка на Ссылки" title="Прямая ссылка на Ссылки">​</a></h2>
<p><a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D0%B8%D0%B9_%D0%98%D0%B7%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BB%D1%8C" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Википедия: Великий Израиль</a></p>
<hr>
<p>Обсуждение в <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0GqkDefYN7YKmHdi1tzLC7Ai1vcoRvH2CqdSvhZS2yfhKfMM3SA1rf9yGWHm8yivTl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Facebook</a></p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/posts/ageyev_from-the-nile-to-the-euphrates-on-the-activity-7293287687610912770-pYEd/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1887506345617768538" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Twitter</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DFvBBNkoYaM/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Instagram</a></p>
<hr>
<p>См. также:</p>
<p><a href="https://international-law.info/ru/Holy-Land/borders_and_territory_of_israel/">Где проходят границы Израиля и что Израиль на самом деле оккупирует</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Израиль</category>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[7 октября]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/october7</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/october7</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[IDF Soldier's Memories of October 7, 2023]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Это текст моего старшего сына, написанный через неделю после 7 октября. Его подразделение было одним из первых вступивших в бой утром того дня, они отбили атаку боевиков спецназа “Нухба”] на <a href="https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A7%D7%A8%D7%91_%D7%91%D7%91%D7%A1%D7%99%D7%A1_%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">базу Урим</a> на границе с Газой. Он был ранен в том бою.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mark" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2024-08-18.Mark_with_rifle-8894232879017c3eb3bee21d35397b8f.jpeg" width="580" height="692" class="img_ev3q"></p>
<p>(Барух аШем вернулся в строй через два месяца, сейчас воюет в Газе)</p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/CybeGarsF_p/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Текст был написан на иврите</a>, перевод мой.</p>
<!-- -->
<hr>
<p>По прошествии недели я, наконец, решил поделиться тем, что случилось со мной в день, который я запомню навсегда. Моей историей, которую я пережил, и, благодаря большой удаче, могу сейчас писать эти слова.</p>
<p>7.10 — день, когда мы проснулись от сирены по всему району. Мы находились в бомбоубежище, и никто особо не придавал значения этим ракетам, потому что, “ну что они могут сделать, кроме нескольких ракет…”</p>
<p>И тут мы услышали звуки стрельбы на близлежащей базе. Уже через несколько минут снаряжение было на нас и мы ушли в том направлении. С этого момента мы вступили в войну.</p>
<p>Эмоции, которые испытываешь при этом, неописуемы. Ты перестаешь размышлять и чувствовать, ты просто делаешь то, что должен. Ты продвигаешься, наступаешь, стреляешь, всё это происходит на незнакомом поле боя, и все это под свист ракет над головой.</p>
<p>И вот наступает момент, когда в меня попадает пуля. В этот момент я ничего не чувствовал, я смотрел на свою ногу и не мог поверить, что это происходит. С этого момента всё пролетело за секунды. Секунды, когда тебя уносят назад, накладывают жгут и говорят, что всё будет хорошо. Всё было за секунды. Секунды, которые снова и снова целыми днями прокручиваются в голове.</p>
<p>Невозможно описать мою гордость за товарищей из подразделения 414, которые сражались и уничтожили врага в этом бою. Я люблю вас, и вы всегда будете в моем сердце как самые храбрые люди, которых я когда-либо знал, каждый и каждая из вас. Вы мои герои и мои героини, и я горжусь, что сражался вместе с вами.</p>
<p>Я никогда не испытывал большей боли, чем боль за павших. Я до сих пор не могу осознать количество людей, которые были забраны из этого мира - за один день. Все мои знакомые потеряли кого-то: друга, члена семьи, брата или сестру. Каждый из них навсегда запечатлен в наших сердцах. Никто не будет забыт.</p>
<p>«Кто милосерден к жестоким, жесток к милосердным»</p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/Item/79640" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на сайте 9 канала израильскго телевидения</a> (на русском)</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0AzoFkvcVD9ka8bMTDJDAzg3YKU2asgU6Prg13G3QT8Wsm3nzue477pjx4zUqyC5Xl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на Facebook</a> (на русском)</p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Израиль</category>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Львы и зайчики]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Анализ конфликта в израильском обществе о стратегии ведения войны с врагами]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="DALL·E 2024-09-10 16.06.05 - A lion and a bunny sitting at a table, each holding books and engaged in a lively scientific debate" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2024-09-10_a_lion_and_a_bunny_sitting_at_a_table-2048d685e539e3c5a573b7789264d56d.jpg" width="526" height="526" class="img_ev3q"></p>
<p>Я довольно много писал о том, как устроена психология левых, в чем различие подхода правых и левых, и соответственно причина конфликтов. Не только в Израиле, но и в целом.</p>
<p>В сегодняшней ситуации я бы выделил два момента:</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="1-стратегия-поведения-в-конфликте">(1) Стратегия поведения в конфликте<a href="https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies#1-%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%BE%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F-%D0%B2-%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D1%84%D0%BB%D0%B8%D0%BA%D1%82%D0%B5" class="hash-link" aria-label="Прямая ссылка на (1) Стратегия поведения в конфликте" title="Прямая ссылка на (1) Стратегия поведения в конфликте">​</a></h2>
<p>Как очень удачно <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02jn9W6ehr6YQm6QyYPBneScTRP6CWA4SMgS7rwjW4KR6UJ8yrAUQZpXmWiaz8Mb1ql" target="_blank" rel="noopener noreferrer">выразилась</a> одна моя коллега, объясняя, почему израильские левые ей нравятся больше:</p>
<blockquote>
<p>левые "зайчики", а вот правые — нет</p>
</blockquote>
<p>Понимая в данном случае под словом "зайчики" — милые и добрые люди.</p>
<p>То есть правым больше присуща агрессия, склонность к применению силы, и вообще склонность, по умолчанию, считать силу похвальной, а слабость порицаемой.</p>
<p>Тут даже чисто на уровне метафор, если у левых "зайчики" — это похвала, то для правых это скорее обидно, и в визуальном ряде они себя изображают и ассоциируют в образах хищных зверей, в израильском варианте — это обычно львы, в силу местной исторической традиции (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Lion_of_Judah" target="_blank" rel="noopener noreferrer">лев Иегуды</a>)</p>
<p>Метафора сия объясняет кажущийся совершенно диким <a href="https://www.facebook.com/watch/?v=812790770995978" target="_blank" rel="noopener noreferrer">случай</a> в июне 2024, в Кейсарии, когда левые срывали и бросали под ноги портреты погибших воинов, а вместо них вешали портреты заложников. "Львы" для них герои чуждые, связанные с насилием и жестокостью, их герои — "зайчики", жертвы. Вообще культ жертвы — важная составляющая идеологии левых.</p>
<p>Соответственно, стратегии поведения в конфликте, и собственно ценности, у "зайчиков" и у "львов" разные.</p>
<p>"Зайчики" говорят: "эти гиены злые и нехорошие; если мы будем с ними конфликтовать, они нас растерзают; надо отойти в сторону и стремиться не мешать гиенам; а если они захватили несколько зайчат, то надо гиен как-то задобрить, чтобы они их отпустили, и показать им, что мы — добрые зайчики, мы не представляем для них угрозы".</p>
<p>"Львы" говорят: "надо оторвать этим соседним гиенам головы и показать оторванные головы дальним гиенам, чтобы нас боялись".</p>
<p>И, естественно, "зайчики" считают такую львиную стратегию самоубийственной, и смотрят на "львов" как "на угрозу существования Израиля"</p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="2-картина-мира">(2) Картина мира<a href="https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies#2-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%B0-%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%B0" class="hash-link" aria-label="Прямая ссылка на (2) Картина мира" title="Прямая ссылка на (2) Картина мира">​</a></h2>
<p>Связанная с первой, но отдельная причина: левые, как правило, имеют материалистическое понимание мира.</p>
<p>Они считают, что в современном мире религия не может, и даже не должна играть никакой существенной роли.
В их понимании религия — это давно устаревшие странные предрассудки.</p>
<p>Кстати, по этой причине, <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Haredi_Judaism" target="_blank" rel="noopener noreferrer">харедим</a> (ультраортодоксы) оказываются в правом лагере, хотя вообще они левые, и, это в свою очередь, извращает их религию. Их, так называемая "вера" вместо того чтобы делать их последователей бесстрашными ("львами") используется для насаждения страхов, т.е. делает из них не просто "зайчиков", а "зайчиков" постоянно трясущихся от страха перед окружающим миром. И? если обычные нормальные левые хотя и склонны уступать врагу, но все же способны воевать (таковы наши левые генералы, в т.ч. входящие в правое правительство), то эти в большинстве своем и воевать не способны. Но, это отступление, хотя и важное в данном контексте.</p>
<p>В силу такого отношения к религии, когда левые пытаются понять мотивы наших врагов, <a href="https://international-law.info/ru/blog/understand-the-enemy">они их принципиально понять не способны</a>, и они думают, что враги с нами воюют потому, что мы их "угнетаем" и "оккупируем". Ну а какие же еще могут быть причины? Поэтому, если мы их перестанем угнетать, если мы отойдем, отдадим им территории — у них не будет причин на нас нападать.</p>
<p>Левым такое рассуждение кажеться разумным и рациональным, а поскольку оно еще и совпадает с глубинной психологической стратегией поведения "зайчиков" в конфликтах, то им вообще удивительно, как правые могут быть настолько тупыми, чтобы этого не понимать.</p>
<hr>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid023kZNSLYpp9vNbMvw63wSWD82NLuDZKwJrynyt9FjUCZovveRbpY8ft7wosptydDNl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Пост и обсуждение в Facebook</a> (на русском)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Понять врага]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/understand-the-enemy</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/understand-the-enemy</guid>
            <pubDate>Mon, 24 Jun 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Израильские левые не могут привести Израиль к миру, потому, что, в принципе, не способны понять тех, кто ведет против нас войну]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Израильские левые не могут привести Израиль к миру, потому, что, в принципе, не способны понять тех, кто ведет против нас войну.</p>
<p>Сейчас основной посыл левых во внутренней политике — борьба с религией за светское государство (в силу этого харедимные партии, которые тоже по сути левые, не с ними)</p>
<p>А с той стороны это религиозная война за Святую Землю. Они хотят уничтожить Израиль потому, что власть израильтян над Святым Городом (Аль Кудс) и Храмом (Масджид Аль Акса) воспринимается ними как оскорбление их религии.</p>
<p>Левые атеисты в это поверить, в принципе, не способны. С их точки зрения, они с нами воюют, потому что мы их угнетаем, потому что мы их оккупируем, потому что они реализуют право на самоопределение, и все такое прочее. И если эти "причины" устранить, они перестанут с нами воевать.</p>
<p>Все левые идеи достижения мира построены на этом: давайте мы признаем их право на самоопределение, давайте им дадим самоуправление, давайте их оставим в покое, тогда они будут жить с нами в мире.</p>
<p>Не будут. У арабов нет никаких проблем с наличием своей территории — у них более 13 млн. кв. км, плюс-минус 22 тыс. километров - это ни о чем, это примерно 0.17% от территории арабских стран. Нет проблем у арабов в наличия своего государства — их почти два десятка, в т.ч. одно в Палестине (Иордания)</p>
<p>Проблема в том, что ислам — это изначально религия "бану Исраил", т.е. израильтян.</p>
<p>Но мусульмане знают, что Всевышний оставил и проклял израильтян, и они теперь вместо них представители той самой истинной религии Мусы (т.е. Моисея), Дауда (Давида), Сулеймана (Соломона).</p>
<p>Как они это знают? А ведь Всевышний изгнал евреев из Святой Земли, и отдал ее в руки мусульман. И так было веками, мусульмане знали, что они представители истинной религии, а евреи прокляты.</p>
<p>Но вот израильтяне вернули власть над Святой Землей и Святым городом. И теперь что получается? Все то, что веками относилось к евреям, теперь относится к мусульманам?
Всевышний проклял и оставил мусульман как раньше презренных евреев?</p>
<p>Мысль об этом невыносима для верующего мусульманина, и он сделает все, чтобы вернуть Святую Землю. "Все" включает в себя: войну, подкуп, ведение пропаганды, ложь и зверства, многие из них готовы за это воевать и погибнуть.</p>
<p>Им не территоирия нужна и не самоуправление, им надо знать, что Всевышний их не покинул, тем более не поменял их на этих мерзких евреев, к которым они веками свысока относились. Они хотят быть со Всевышним, они хотят быть частью древней истинной религии, и эту связь для них обозначает Аль Акса, и это они не поменяют, ни на деньги, ни на безопасность, ни на территорию. Но это понятия и категории, которые в мировоззрении левых либо вообще отсутствуют, либо не воспринимаются как что-то серьезное и заслуживающее внимания. А без понимания истинных причин конфликта, конечно, невозможно найти его решение.</p>
<p>И глупо было думать, что, уйдя из Газы, мы получим мир. Их не беспокоит Газа. Они легко принесут Газу в жертву вместе со всеми жителями, о чем собственно руководство Хамаса открыто говорит (когда говорит на арабском). Им нужны Аль Кудс и Аль Акса. О чем они, собственно тоже говорят, но надо уметь слушать.</p>
<hr>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid02tPEi5cCnuSr67La9TrwjWdVcANYvZKx7udY5jGRYWgnRUaeZsToBBMAPnQiGL8bil" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Пост и обсуждение в Facebook</a> (на русском)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
    </channel>
</rss>