<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>International Law etc. Blog</title>
        <link>https://international-law.info/ru/blog</link>
        <description>Keep up to date with upcoming blog posts by following our feed!</description>
        <lastBuildDate>Thu, 06 Feb 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ru</language>
        <copyright>Copyright © 2025 Viktor Ageyev</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA["От Нила до Евфрата": к вопросу о библейских границах Израиля]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Одним из дискуссионных вопросов при обсуждении границ Израиля с точки зрения права (на наш взгляд священные тексты также должны рассматриваться в международном праве) является известное выражение "от Нила до Евфрата" понимаемое как танахическое (библейское) определение границ Израиля.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Одним из дискуссионных вопросов при обсуждении границ Израиля с точки зрения права (на наш взгляд священные тексты также должны рассматриваться в международном праве) является известное выражение <em>"от Нила до Евфрата"</em> понимаемое как танахическое (библейское) определение границ Израиля.</p>
<p>И, соответственно, с одной стороны у некоторых израильтян есть мнение, что границы Израиля следует расширить до "установленных Торой" от Нила до Евфрата, с другой стороны противники Израиля обвиняют его в стремлении захватить соответствующие территории.</p>
<p>Однако же такое понимание не соответствует библейскому тексту. Это действительно совершенно замечательный отрывок, исходя из времени его написания. Т.е. написано это было тысячи лет назад, а сегодня так и есть как было предсказано.</p>
<p>Нет, границы Израиля не простираются от Нила до Евфрата, и не должны. Ибо на самом деле речь тут вовсе не границах Израиля.</p>
<p>Написано было так (Берешит/Genesis) <a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0115.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">15</a>:18) :</p>
<blockquote>
<p>בַּיּוֹם הַהוּא, כָּרַת יְהוָה אֶת-אַבְרָם--בְּרִית לֵאמֹר:  לְזַרְעֲךָ, נָתַתִּי אֶת-הָאָרֶץ הַזֹּאת, מִנְּהַר מִצְרַיִם, עַד-הַנָּהָר הַגָּדֹל נְהַר-פְּרָת.</p>
</blockquote>
<p>В Синодальном переводе (Быт. <a href="https://ru.wikisource.org/wiki/%D0%91%D1%8B%D1%82%D0%B8%D0%B5#15:18" target="_blank" rel="noopener noreferrer">15:18</a>):</p>
<blockquote>
<p>В этот день заключил Господь завет с Аврамом, сказав: потомству твоему даю Я землю сию, от реки Египетской до великой реки, реки Евфрата</p>
</blockquote>
<p>В переводе Короля Якова:</p>
<blockquote>
<p>In that day the LORD made a covenant with Abram, saying: 'Unto thy seed have I given this land, from the river of Egypt unto the great river, the river Euphrates;</p>
</blockquote>
<p>Потомство Авраама - это не только евреи, но и арабы.</p>
<p>Т.е. действительно в настоящее время, как и было предсказано землями от Нила до Евфрата владеют потомки Авраама.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="&amp;quot;From the Nile to the Euphrates&amp;quot;" src="https://international-law.info/ru/assets/images/Bereshit_15-18-dee0bc18ba20705fc925fbf69c4ce280.png" width="834" height="104" class="img_ev3q"></p>
<hr>
<p>Этот пост в <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0GqkDefYN7YKmHdi1tzLC7Ai1vcoRvH2CqdSvhZS2yfhKfMM3SA1rf9yGWHm8yivTl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Facebook</a></p>
<hr>
<p>См. также:</p>
<p><a href="https://international-law.info/ru/Holy-Land/borders_and_territory_of_israel/">Где проходят границы Израиля и что Израиль на самом деле оккупирует</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Израиль</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[7 октября]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/october7</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/october7</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Это текст моего старшего сына, написанный через неделю после 7 октября. Его подразделение было одним из первых вступивших в бой утром того дня, они отбили атаку боевиков спецназа “Нухба” на базу Урим на границе с Газой. Он был ранен в том бою.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Это текст моего старшего сына, написанный через неделю после 7 октября. Его подразделение было одним из первых вступивших в бой утром того дня, они отбили атаку боевиков спецназа “Нухба” на <a href="https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A7%D7%A8%D7%91_%D7%91%D7%91%D7%A1%D7%99%D7%A1_%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">базу Урим</a> на границе с Газой. Он был ранен в том бою.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mark" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2024-08-18.Mark_with_rifle-8894232879017c3eb3bee21d35397b8f.jpeg" width="580" height="692" class="img_ev3q"></p>
<p>(Барух аШем вернулся в строй через два месяца, сейчас воюет в Газе)</p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/CybeGarsF_p/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Текст был написан на иврите</a>, перевод мой.</p>
<!-- -->
<hr>
<p>По прошествии недели я, наконец, решил поделиться тем, что случилось со мной в день, который я запомню навсегда. Моей историей, которую я пережил, и, благодаря большой удаче, могу сейчас писать эти слова.</p>
<p>7.10 - день, когда мы проснулись от сирены по всему району. Мы находились в бомбоубежище, и никто особо не придавал значения этим ракетам, потому что, “ну что они могут сделать, кроме нескольких ракет…”</p>
<p>И тут мы услышали звуки стрельбы на близлежащей базе. Уже через несколько минут снаряжение было на нас и мы ушли в том направлении. С этого момента мы вступили в войну.</p>
<p>Эмоции, которые испытываешь при этом, неописуемы. Ты перестаешь размышлять и чувствовать, ты просто делаешь то, что должен. Ты продвигаешься, наступаешь, стреляешь, всё это происходит на незнакомом поле боя, и все это под свист ракет над головой.</p>
<p>И вот наступает момент, когда в меня попадает пуля. В этот момент я ничего не чувствовал, я смотрел на свою ногу и не мог поверить, что это происходит. С этого момента всё пролетело за секунды. Секунды, когда тебя уносят назад, накладывают жгут и говорят, что всё будет хорошо. Всё было за секунды. Секунды, которые снова и снова целыми днями прокручиваются в голове.</p>
<p>Невозможно описать мою гордость за товарищей из подразделения 414, которые сражались и уничтожили врага в этом бою. Я люблю вас, и вы всегда будете в моем сердце как самые храбрые люди, которых я когда-либо знал, каждый и каждая из вас. Вы мои герои и мои героини, и я горжусь, что сражался вместе с вами.</p>
<p>Я никогда не испытывал большей боли, чем боль за павших. Я до сих пор не могу осознать количество людей, которые были забраны из этого мира - за один день. Все мои знакомые потеряли кого-то: друга, члена семьи, брата или сестру. Каждый из них навсегда запечатлен в наших сердцах. Никто не будет забыт.</p>
<p>«Кто милосерден к жестоким, жесток к милосердным»</p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/Item/79640" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на сайте 9 канала израильскго телевидения</a> (на русском)</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0AzoFkvcVD9ka8bMTDJDAzg3YKU2asgU6Prg13G3QT8Wsm3nzue477pjx4zUqyC5Xl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на Facebook</a> (на русском)</p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Израиль</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Starting]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/starting</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/starting</guid>
            <pubDate>Tue, 06 Aug 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Добро пожаловать в новый блог.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Добро пожаловать в новый блог.</p>
<p>Этот сайт написан на фреймворке <a href="https://docusaurus.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Docusaurus</a>,
код открыт и публикуется на GitHub, см. <a href="https://github.com/ageyev/ageyev.github.io/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">репозиторий</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Тест</category>
        </item>
    </channel>
</rss>