<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="rss.xsl"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>International Law etc. Blog</title>
        <link>https://international-law.info/ru/blog</link>
        <description>Keep up to date with upcoming blog posts by following our feed!</description>
        <lastBuildDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ru</language>
        <copyright>Copyright © 2025 Viktor Ageyev</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[На что рассчитывала Газа, начиная эту войну?]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/what_gaza_was_counting_on</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/what_gaza_was_counting_on</guid>
            <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Analysis of Gaza's strategic calculations in the conflict]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2025-04-18_what_gaza_was_counting_on-7f21680c26415672572d62ae473d4c49.png" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>
<p>Все предыдущие нападения Газы на Израиль происходили по одной и той же схеме: Газа начинает бомбить Израиль, Израиль бомбит в ответ, Хамас и его союзники заваливают СМИ и соцсети фото убитых и плачущих детей, поднимается вой "надо это немедленно прекратить, неважно, кто первый начал, и неважно, кто прав, главное немедленно это остановить". Израиль останавливал бомбежки. Газа праздновала победу. Получала новые потоки финансовой и гуманитарной помощи, уже увеличенные — так как надо "восстанавливать". Те, кто выделяет и направляет помощь, получали увеличенные "откаты". Газа заготавливает новые ракеты, и все повторяется снова.</p>
<p>Почему наши военные считали, что Газа не начнет полномасштабную войну?</p>
<p>Потому что в военном отношении Газа не может противостоять Израилю, силы слишком не равны. И руководство Газы это тоже прекрасно понимало, не могло не понимать.</p>
<p>Что же не учли наши военные и на что рассчитывал Хамас? Это — политическая поддержка Хамаса не только коррумпированными чиновниками, заинтересованными в новых финансовых потоках помощи Газе, но и широкими массами израильских и международных левых кругов.</p>
<p>Хамас явно рассчитывал на то, что будет проведен быстрый и эффективный рейд на приграничные военные объекты. Хамас продемонстрирует своим спонсорам свою эффективность, и то, что, если они продолжат их вооружать и финансировать, они могут наращивать силы для борьбы с Израилем. А ответный удар Израиля по Газе они должны были пресечь старым проверенным способом: фото и видео убитых детей, плачущих женщин, и воплями левых и в мире и внутри Израиля "это надо немедленно прекратить, вне зависимости от того, кто это начал, неужели у вас нет сочувствия к бедным детям"</p>
<p>Но,</p>
<p>а) нападение оказалось слишком эффективным, слишком не рассчитывали на него израильские военные, и</p>
<p>б) (самое главное) жители Газы, ворвавшиеся через разрушенный забор в приграничные израильские поселения и на музыкальный фестиваль, совершали шокирующие зверства — да еще и с гордостью выкладывали фото и видео этого в Телеграм, откуда оно просачивалось в другие соцсети и СМИ, ломая таким образом привычную схему работы анти-израильской пропаганды.</p>
<p>То есть, если предположить, что Израиль будет вести войну, так как это обычно делается, как вели войну с Третьим Рейхом и Японской Империей, то у Газы нет никаких шансов в ней устоять. Но Хамас нападал с расчётом на то, что Израиль ответные действия Израиля будут остановлены — как всегда.</p>
<p>Сейчас единственная возможность для Хамас не быть уничтоженным, это перемирие — силами израильских левых ("сделка сейчас и ценой любых уступок") и других союзников Хамаса, среди которых и масса чиновников в США и Европе получающих "откаты" от финансовой и гуманитарной помощи Газе.</p>
<p>Я ранее <a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0246sP2d6JTG2DH7mYVMc3YBnztvgqAKJHwLx4TyNTE6bJ1dywNpywacWeUJYzw5gJl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">писал о конфликте "зайчиков" и "львов" в израильском обществе</a>. Так вот, надо понимать, что именно "зайчики" виновны в атаке 7 октября 2023 года, если бы Хамас не надеялся на политическую защиту, а только на свои военные силы - он бы не осуществил вторжение. Хамас явно надеялся на международное давление и на давление изнутри израильских левых как на главный инструмент нейтрализовать ответные действий Израиля.</p>
<p>И именно на эту, страшную и неприятную для левых мысль, наводит документ <a href="https://www.bild.de/politik/inland/bild-exklusiv-zum-schaudern-das-plant-der-hamas-chef-mit-den-geiseln-66d98503c0fd674dd9f5d092" target="_blank" rel="noopener noreferrer">опубликованный в Bild</a> о том, что Хамас полагался на израильских левых в войне с Израилем и за публикацию которого был арестован <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Eli_Feldstein" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Эли Фельдштейн</a>. Фактически публикация этого документа вредила именно политическим планам Хамас, а не правительства Израиля. Что вызывает (риторический) вопрос о сохранности чьих секретных политических планов беспокоятся, те кто арестовывал Фельдштейна.</p>
<hr>
<p>Этот пост в соцсетях:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0kZo6yBFCYmVJHoh8Z3KzBZLg8a5KamiQAh65o1gFGPC32yTzzCHjTg9A2stxfoqGl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Обсуждение</a> в Фейсбук (на русском)</p>
<hr>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[From the Nile to the Euphrates]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Feb 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[From the Nile to the Euphrates: On the Question of Israel’s Biblical Borders]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<div style="background-size:cover;background-repeat:no-repeat;position:relative;background-image:url(&quot;data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAAoAAAABCAYAAADn9T9+AAAACXBIWXMAAA7EAAAOxAGVKw4bAAAAK0lEQVR4nGN4/uDS//s3Tv+/f+MUmL5z9cT/21eOg9n3QPwrJ/4/un32PwDObSMJkZqDPgAAAABJRU5ErkJggg==&quot;)"><svg style="width:100%;height:auto;max-width:100%;margin-bottom:-4px" width="834" height="104"></svg><noscript><img style="width:100%;height:auto;max-width:100%;margin-bottom:-4px;position:absolute;top:0;left:0" src="/ru/assets/ideal-img/Bereshit_15-18.616ec37.834.png" srcset="/ru/assets/ideal-img/Bereshit_15-18.616ec37.834.png 834w" width="834" height="104"></noscript></div>
<p>One of the debated issues when discussing Israel’s borders from a legal perspective (in our view, sacred texts should also be considered in international law) is the well-known phrase <em>"from the Nile to the Euphrates,"</em> understood as the Tanakhic (biblical) definition of Israel’s borders.</p>
<p>Accordingly, on the one hand, some Israelis believe that Israel’s borders should be expanded to the "Torah-defined" boundaries from the Nile to the Euphrates. On the other hand, Israel’s opponents accuse it of striving to seize the corresponding territories.</p>
<p>However, this interpretation does not align with the biblical text. This passage is truly remarkable, considering the time it was written. That is, it was written thousands of years ago, and today it has come to pass as foretold.</p>
<p>No, Israel's borders do not extend from the Nile to the Euphrates, nor should they. In reality, this is not about the borders of Israel.</p>
<p>It was written as follows (Bereshit/Genesis <a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0115.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">15:18</a>):</p>
<blockquote>
<p>בַּיּוֹם הַהוּא, כָּרַת יְהוָה אֶת-אַבְרָם--בְּרִית לֵאמֹר: לְזַרְעֲךָ, נָתַתִּי אֶת-הָאָרֶץ הַזֹּאת, מִנְּהַר מִצְרַיִם, עַד-הַנָּהָר הַגָּדֹל נְהַר-פְּרָת.</p>
</blockquote>
<p>(On that day, the Lord made a covenant with Abram, saying: "To your descendants I give these lands, from the river of Egypt to the great river, the river Euphrates")</p>
<p>In the King James translation:</p>
<blockquote>
<p>In that day the LORD made a covenant with Abram, saying: 'Unto thy seed have I given this land, from the river of Egypt unto the great river, the river Euphrates.'</p>
</blockquote>
<p>The descendants of Abraham are not only the Jews but also the Arabs.</p>
<p>Thus, indeed, in the present time, as foretold, the lands from the Nile to the Euphrates are owned by the descendants of Abraham.</p>
<p>The boundaries of the land that the descendants of Israel were to possess are described in <a href="https://mechon-mamre.org/p/pt/pt0434.htm" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Numbers 34:1-12</a>:</p>
<blockquote>
<p>And the LORD spoke unto Moses, saying:'Command the children of Israel, and say unto them: When ye come into the land of Canaan, this shall be the land that shall fall unto you for an inheritance, even the land of Canaan according to the borders thereof. Thus your south side shall be from the wilderness of Zin close by the side of Edom, and your south border shall begin at the end of the Salt Sea eastward; and your border shall turn about southward of the ascent of Akrabbim, and pass along to Zin; and the goings out thereof shall be southward of Kadesh-barnea; and it shall go forth to Hazar-addar, and pass along to Azmon; and the border shall turn about from Azmon unto the Brook of Egypt, and the goings out thereof shall be at the Sea. And for the western border, ye shall have the Great Sea for a border; this shall be your west border. And this shall be your north border: from the Great Sea ye shall mark out your line unto mount Hor; from mount Hor ye shall mark out a line unto the entrance to Hamath; and the goings out of the border shall be at Zedad; and the border shall go forth to Ziphron, and the goings out thereof shall be at Hazar-enan; this shall be your north border. And ye shall mark out your line for the east border from Hazar-enan to Shepham; and the border shall go down from Shepham to Riblah, on the east side of Ain; and the border shall go down, and shall strike upon the slope of the sea of Chinnereth eastward; and the border shall go down to the Jordan, and the goings out thereof shall be at the Salt Sea; this shall be your land according to the borders thereof round about.</p>
</blockquote>
<p>Which roughly corresponds to the current borders of Israel: on the western side is the Mediterranean Sea ("the Great Sea"), on the eastern side is the Jordan, the Sea of Galilee (Chinnereth) and the Dead (Salt) Sea, on the south are the deserts of the Sinai or Arabian Peninsula ("the desert of Sin"), and on the north is the southern part of present-day Syria.</p>
<hr>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="references">References:<a href="https://international-law.info/ru/blog/from_the_Nile_to_the_Euphrates#references" class="hash-link" aria-label="Прямая ссылка на References:" title="Прямая ссылка на References:">​</a></h2>
<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Greater_Israel" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Wikipedia: Greater Israel</a></p>
<hr>
<p>this post in:</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0GqkDefYN7YKmHdi1tzLC7Ai1vcoRvH2CqdSvhZS2yfhKfMM3SA1rf9yGWHm8yivTl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Facebook</a> (discussion in Russian)</p>
<p><a href="https://www.linkedin.com/posts/ageyev_from-the-nile-to-the-euphrates-on-the-activity-7293287687610912770-pYEd/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">LinkedIn</a></p>
<p><a href="https://x.com/ageyev/status/1887506345617768538" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Twitter</a></p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/DFvBBNkoYaM/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Instagram</a></p>
<hr>
<p>See also:</p>
<p><a href="https://international-law.info/ru/Holy-Land/borders_and_territory_of_israel">Where Are Israel's Borders and What Is Israel Actually Occupying</a></p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[7 октября]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/october7</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/october7</guid>
            <pubDate>Mon, 07 Oct 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[IDF Soldier's Memories of October 7, 2023]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Это текст моего старшего сына, написанный через неделю после 7 октября. Его подразделение было одним из первых вступивших в бой утром того дня, они отбили атаку боевиков спецназа “Нухба”] на <a href="https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%A7%D7%A8%D7%91_%D7%91%D7%91%D7%A1%D7%99%D7%A1_%D7%90%D7%95%D7%A8%D7%99%D7%9D" target="_blank" rel="noopener noreferrer">базу Урим</a> на границе с Газой. Он был ранен в том бою.</p>
<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="Mark" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2024-08-18.Mark_with_rifle-8894232879017c3eb3bee21d35397b8f.jpeg" width="580" height="692" class="img_ev3q"></p>
<p>(Барух аШем вернулся в строй через два месяца, сейчас воюет в Газе)</p>
<p><a href="https://www.instagram.com/p/CybeGarsF_p/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Текст был написан на иврите</a>, перевод мой.</p>
<!-- -->
<hr>
<p>По прошествии недели я, наконец, решил поделиться тем, что случилось со мной в день, который я запомню навсегда. Моей историей, которую я пережил, и, благодаря большой удаче, могу сейчас писать эти слова.</p>
<p>7.10 — день, когда мы проснулись от сирены по всему району. Мы находились в бомбоубежище, и никто особо не придавал значения этим ракетам, потому что, “ну что они могут сделать, кроме нескольких ракет…”</p>
<p>И тут мы услышали звуки стрельбы на близлежащей базе. Уже через несколько минут снаряжение было на нас и мы ушли в том направлении. С этого момента мы вступили в войну.</p>
<p>Эмоции, которые испытываешь при этом, неописуемы. Ты перестаешь размышлять и чувствовать, ты просто делаешь то, что должен. Ты продвигаешься, наступаешь, стреляешь, всё это происходит на незнакомом поле боя, и все это под свист ракет над головой.</p>
<p>И вот наступает момент, когда в меня попадает пуля. В этот момент я ничего не чувствовал, я смотрел на свою ногу и не мог поверить, что это происходит. С этого момента всё пролетело за секунды. Секунды, когда тебя уносят назад, накладывают жгут и говорят, что всё будет хорошо. Всё было за секунды. Секунды, которые снова и снова целыми днями прокручиваются в голове.</p>
<p>Невозможно описать мою гордость за товарищей из подразделения 414, которые сражались и уничтожили врага в этом бою. Я люблю вас, и вы всегда будете в моем сердце как самые храбрые люди, которых я когда-либо знал, каждый и каждая из вас. Вы мои герои и мои героини, и я горжусь, что сражался вместе с вами.</p>
<p>Я никогда не испытывал большей боли, чем боль за павших. Я до сих пор не могу осознать количество людей, которые были забраны из этого мира - за один день. Все мои знакомые потеряли кого-то: друга, члена семьи, брата или сестру. Каждый из них навсегда запечатлен в наших сердцах. Никто не будет забыт.</p>
<p>«Кто милосерден к жестоким, жесток к милосердным»</p>
<hr>
<p><a href="https://www.9tv.co.il/Item/79640" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на сайте 9 канала израильскго телевидения</a> (на русском)</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/viktor.ageyev/posts/pfbid0AzoFkvcVD9ka8bMTDJDAzg3YKU2asgU6Prg13G3QT8Wsm3nzue477pjx4zUqyC5Xl" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Публикация на Facebook</a> (на русском)</p>]]></content:encoded>
            <category>Виктор Агеев</category>
            <category>Израиль</category>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lions and Bunnies]]></title>
            <link>https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies</link>
            <guid>https://international-law.info/ru/blog/lions_and_bunnies</guid>
            <pubDate>Tue, 10 Sep 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Analysis of the conflict in israeli society regarding war strategy]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p><img decoding="async" loading="lazy" alt="DALL·E 2024-09-10 16.06.05 - A lion and a bunny sitting at a table, each holding books and engaged in a lively scientific debate" src="https://international-law.info/ru/assets/images/2024-09-10_a_lion_and_a_bunny_sitting_at_a_table-7b6fe45eb44e7e7869d5f17d7814ed4a.webp" width="1024" height="1024" class="img_ev3q"></p>]]></content:encoded>
            <category>Святая Земля</category>
        </item>
    </channel>
</rss>